<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>明确市局应对气象灾害的应急组织指挥机制、信息报告、气象灾害预警发布、分级响应与响应行动、应急保障与应急工作程序，以及市局各单位、县（市）区气象部门应急职责，提高气象应急监测预报预警水平和能力，为XX社会稳定、经济和社会发展提供气象保障。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2基本原则</title>
				<h3>
					<title>1.2.1统一领导、分级管理。完善应急领导机制，统筹气象灾害应对工作。按照各自职责，分工负责，互相配合，做好气象灾害监测预报预警工作。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.2.2预防为主、科学高效。充分利用现代科技手段，加强会商分析，提高气象灾害监测预警水平与研判能力。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.2.3统一标准、规范流程。完善气象灾害应急响应机制，规范气象灾害信息报告与发布、预测预警、应急响应工作流程。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.2.4上下联动、信息共享。健全应对气象灾害应急联动机制，完善气象灾害信息共享机制。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3编制依据</title>
				<content>依照《中华人民共和国突发事件应对法》、《中华人民共和国气象法》、《气象灾害防御条例》、《XX省气象条例》、《XX省人民政府突发公共事件总体应急预案》、《XX省气象灾害应急预案》、《XX市气象灾害应急预案》、《气象部门应急预案管理实施办法》及XX省、XX市相关专项预案等法律法规和规范性文件，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>市局及各处（室）和直属单位应对影响我市的台风、暴雨、强对流天气（雷电、冰雹、雷雨大风）、海上大风、低温（霜冻、冰冻、雪）、干旱、高温、大雾、霾等气象灾害适用本预案。</content>
				<content>因气象因素引发的旱涝灾害、地质灾害、海洋灾害、森林火灾、道路结冰等灾害的处置，按照相关预案执行。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织机构及职责</title>
			<content>XX市气象局汛期气象服务领导小组（以下简称领导小组）统一领导和指挥气象灾害的防范与应急处置，XX市气象局应急管理办公室（以下简称局应急办）负责应急响应的综合协调，有关处（室）和直属单位依据职责分工组织做好应急响应工作。</content>
			<h2>
				<title>2.1市局领导小组</title>
				<h3>
					<title>2.1.1贯彻落实XX省气象局和市委市政府有关气象灾害应急工作指示精神，部署应急响应气象服务工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.2审核、签发向XX省气象局、市委市政府及有关部门提供的气象决策服务材料；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.3检查、指导进入应急响应状态单位的工作,决定是否派出现场工作组；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.4指挥调度应急处置所需的人员、物资、资金及技术装备等资源;</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.5指挥处置气象灾害应急过程中其它重大突发事件；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.6领导小组成员按要求参加天气会商和应急工作例会。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2办公室（应急办）</title>
				<h3>
					<title>2.2.1组织应急例会，参与天气会商和综合研判；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2组织协调检查督促市局各单位气象灾害应急响应工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.3向省气象局、市委和市政府及有关部门报送气象灾害信息与应急工作信息；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.4负责协调落实省局、市委市政府领导有关气象灾害应急工作批示（指示）精神；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.5组织科普宣传报道，协调新闻发布工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.6组织做好水电保障、医疗保健、食品供给、交通、保卫等工作。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3业务处</title>
				<h3>
					<title>2.3.1组织气象灾害应急会商、综合研判和提出建议；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.2组织相关单位开展重大气象灾害应急工作中监测、通信、网络、装备保障、预报、预警、服务、灾情收集与评估等方面业务工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.3组织协调应急响应期间加密天气预报或预测会商；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.4组织重大灾害天气联防；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.5督促市局各相关业务单位加强对观测、通信和网络系统的运行监控，保证各类实时气象信息的收集、处理和共享；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.6组织应急加密和移动观测及资料传输。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.4计财处</title>
				<content>负责应急救灾及灾后重建的资金申请。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.5人事处（监审处）</title>
				<h3>
					<title>2.5.1组建气象应急专家组，调配应急工作人员；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.5.2负责应急响应期间的工作奖励与责任追究；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.5.3负责对相关单位应急响应工作进行监察。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.6法规处</title>
				<content>负责应急工作中法律、法规及标准的贯彻执行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.7人工影响天气办公室</title>
				<content>负责应急工作中人工增雨等人工影响天气作业的管理及实施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.8市气象台</title>
				<h3>
					<title>2.8.1根据气象灾害预报预警情况，向局应急办提出会商申请和启动、变更或解除应急响应的建议，按照职责分工做好灾害监测、预报预警、气象服务工作，制作相关决策气象服务材料；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.8.2负责制作气象灾害实况、预报、预警及气象等信息材料和应急响应期间的每日服务总结材料；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.8.3负责应急气象灾害风险评估分析、服务效益评估；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.8.4参加天气会商和应急工作例会。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.9信保中心</title>
				<h3>
					<title>2.9.1负责气象观测系统的运行及观测资料的传输；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.9.2负责气象信息网络系统的运行及各类实时气象信息的收集、处理和共享；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.9.3负责气象装备的运行监控、维修和调配；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.9.4负责应急加密观测期间，移动观测及资料传输；</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.10气象服务中心（农试站）</title>
				<h3>
					<title>2.10.1负责专业气象服务和微博、微信LED、网站等气象信息的发布工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.10.2负责组织开展专家连线直播和灾害性天气节目的录播工作，与省气象服务中心做好上下联动；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.10.3负责农作物灾害监测、预警、评估等气象服务，制作相关决策气象服务材料；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.10.4协助开展气象灾情调查、收集工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.10.5参加天气会商和应急工作例会；</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.11县（市）气象局</title>
				<h3>
					<title>2.11.1按照市局领导小组意见，结合本地区气象实际情况，依照县（市）局应急预案，研判决定启动、变更或终止县（市）局应急响应；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.11.2组织协调全县（市）气象部门气象灾害应急响应处置工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.11.3检查督促全县（市）气象部门应急响应工作。</title>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3气象灾害信息报告与发布</title>
			<h2>
				<title>3.1信息报告</title>
				<h3>
					<title>3.1.1报告内容方式渠道</title>
					<content>（1）灾害性天气信息。市气象台、各县（市）气象局应及时收集上报辖区内灾害性天气信息，以填写“灾害性天气信息快报”（样式见附件8.2）的方式向省气象台（决策服务中心）报送。如有气象灾情发生时，则应通过灾情直报系统上报。在特殊条件下，可先通过电话报告上级，再补报相关文档材料。</content>
					<content>（2）重大气象突发事件信息。当气象灾害达到《重大突发事件信息报送标准和处理办法实施细则》（气发〔2009〕459号）规定的报送标准时，应当向省局办公室（应急办）报送。重大气象突发事件信息报送内容、格式和程序，按照中国气象局和XX省气象局的规定执行。</content>
					<content>（3）应急响应工作信息。进入Ⅲ级以上（含Ⅲ级）应急响应的单位，市局办公室（应急办）应及时向省局办公室（应急办）、应急与减灾处和省气象台（决策服务中心）报送天气实况及灾情、预报预警情况、服务情况、应急响应组织工作等情况。</content>
					<content>信息通过Notes邮箱报送。省局办公室（应急办）邮箱：省局总值班室/省局/XX/CMA；应急与减灾处邮箱：应急与减灾处/省局/XX/CMA；省气象台（决策服务中心）邮箱：省台决策中心/省台/XX/CMA。</content>
					<content>县（市）区局也应及时向市局办公室（应急办）、业务处和市气象台报送天气实况及灾情、预报预警情况、服务情况、应急响应组织工作等情况。</content>
					<content>信息通过综合管理信息系统邮箱报送。市局办公室（应急办）邮箱：XX市办公室文秘；市局业务处邮箱：XX市业务科技处文秘；市气象台邮箱：XX市气象台文秘。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.2报告时限</title>
					<content>（1）应急响应情况信息。在应急响应期间，市局每日15时报送一次，必要时根据省局应急响应命令的要求增加报告次数。县（市）区局每日14时报送。</content>
					<content>（2）较大以上突发事件信息。各级气象部门要建立突发事件信息速报机制，对在监测过程中发现可能发生较大突发事件的气象灾害前兆，或已发生的较大气象灾害都应及时报告。县级气象部门在分析研判和确认后10分钟内，向同级政府和市级气象主管部门报告，必要时可越级上报；市级气象部门在分析研判和确认后10分钟内，向同级政府和省局报告。</content>
					<content>（3）重大突发气象灾害信息。各级气象部门在重大突发气象灾害发生后1小时内要完成初报，在发生后2小时内要续报灾害情况与气象应急服务措施等情况。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2信息发布</title>
				<h3>
					<title>3.2.1发布原则</title>
					<content>（1）气象部门是气象预警和气象灾害信息发布主体；</content>
					<content>（2）信息发布按照属地原则管理，谁发布、谁负责；</content>
					<content>（3）信息发布应当及时、准确、权威、客观。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.2发布方式</title>
					<content>（1）决策气象服务材料由市气象台负责编发，报送市委市政府及有关部门。</content>
					<content>（2）气象预警信息的发布由市气象台根据灾害性天气过程发生发展情况，及时通过市突发事件预警信息发布平台、广播、电视、网络和门户网站等方式向社会公众发布“气象预警信号”，市局办公室（应急办）协助把关。</content>
					<content>（3）记者采访、发布新闻通稿和新闻发布会由市局办公室（应急办）负责组织实施，业务处、气象台、服务中心配合，及时向社会、媒体和各有关单位发布。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4气象灾害预警分析</title>
			<h2>
				<title>4.1预警级别</title>
				<content>可以预警的气象灾害，按照发生的紧急程度、发展态势和可能造成的危害程度，分为Ⅳ级、Ⅲ级、Ⅱ级和Ⅰ级，分别用蓝色、黄色、橙色和红色标示，Ⅰ级为最高级别。气象灾害预警种类与级别（标示）见附件8.3。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2预警分析</title>
				<content>市气象台根据预报服务需要及时向市局有关部门提出加密观测请求；负责召集相关业务单位进行服务会商，综合分析灾害性天气过程可能造成的影响范围和影响程度，及时制作决策服务材料并发布气象灾害预警信息。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5应急响应</title>
			<h2>
				<title>5.1响应级别</title>
				<content>气象灾害应急响应等级分为IV级、Ⅲ级、Ⅱ级、I级四个级别，I级为最高级别。气象灾害应急响应种类与级别见附件8.4。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2响应原则</title>
				<h3>
					<title>5.2.1应急响应启动或级别变更，一般从低级到高级逐级调整，必要时可根据灾害性天气变化发展越级调整。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.2.2同时发生两种以上气象灾害且适合不同启动级别时，依照级别最高的种类启动应急响应。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3会商建议</title>
				<h3>
					<title>5.3.1市局相关业务单位应根据灾害性天气变化发展情况，参照气象灾害应急响应启动级别标准见附件8.5，及时向市局应急办提出启动、变更或终止应急响应的建议。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.3.2应急响应会商建议以书面方式报送。会商主要内容：灾害性天气过程变化发展情况，可能影响范围和影响程度，启动、变更或终止应急响应级别建议等内容。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.4会商会议</title>
				<h3>
					<title>5.4.1会商条件</title>
					<content>当出现以下情况之一时，组织应急会商：</content>
					<content>（1）上级下达的应急响应命令或要求；</content>
					<content>（2）市局相关业务单位提出会商建议；</content>
					<content>（3）气象灾害发生或可能在敏感地区、敏感时间发生，对敏感人群产生影响，引起较大社会反应。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.4.2会商人员</title>
					<content>应急会商由市局业务处组织，市局分管领导主持,市局办公室（应急办）、业务处、气象台、信保中心、服务中心（农试站）主要负责人参加。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.4.3会商方式</title>
					<content>主要通过会议会商、电话会商或视频会商等方式进行。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.4.4会商内容</title>
					<content>综合分析研判灾害性天气监测实况、未来可能造成的影响范围和影响程度，公众关注程度等多种因素，以及气象灾害应急响应启动、变更或终止，是否派出应急队伍等其他事项。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.5响应命令</title>
				<h3>
					<title>5.5.1市局业务处根据应急会商意见，草拟应急响应命令，由市局应急办报局领导签发。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.5.2应急响应命令包括应急响应的启动、变更或终止（含其种类、级别、范围及其它应急事项）。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.5.3Ⅳ级和Ⅲ级应急响应命令由分管副局长或带班局领导签发；Ⅱ级和Ⅰ级应急响应命令由局长或被授权人签发。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.6响应启动</title>
				<content>应急响应启动或变更后，市局领导小组及各处（室）和直属单位按照职责做好应急响应工作。具体响应程序和响应行动根据响应级别确定。</content>
				<h3>
					<title>5.6.1IV级响应启动</title>
					<content>签署启动IV级应急响应命令后，市局办公室（应急办）向有关县（市）区气象局、市局直属单位和处（室）传达IV级应急响应命令。</content>
					<content>（1）办公室（应急办）安排应急值班，向市局领导小组报告应急响应工作动态；通过邮件、手机短信等方式向各县（市）区局、各处（室）及直属单位通报情况；组织宣传报道工作。</content>
					<content>（2）业务处根据灾害性天气发生发展趋势，加强对进入应急响应的县（市）区气象局和有关直属单位业务工作的监督检查和指导。</content>
					<content>（3）气象台及时分析跟踪灾害性天气发展趋势，向局应急办提出加强预报预警应急措施建议和应急响应变更或解除建议；制作决策服务产品，经分管领导审核、主要领导签发后，报送市委、市政府和有关部门。</content>
					<content>（4）进入应急响应的市局有关单位安排人员24小时在岗值班，参加每天国家、省、市气象部门组织的日常和应急天气会商。启动应急响应的县（市）区气象局实行24小时应急值守和领导带班制度，遇有重要情况及时向局应急办报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.6.2Ⅲ级响应启动</title>
					<content>签署启动Ⅲ级应急响应命令后，市局办公室（应急办）向有关县（市）区局、市局直属单位和处（室）传达Ⅲ级应急响应命令。</content>
					<content>（1）办公室（应急办）安排应急值班，负责人在岗带班，参加天气会商；向市局领导小组报告应急响应工作动态，提出加强应急综合措施建议；通过邮件、手机短信等方式向各县（市）区局、各处（室）及直属单位通报情况；组织宣传报道工作，通过各类新闻媒体及时报道最新灾害性天气影响及其发展趋势。</content>
					<content>（2）业务处负责人在岗带班，参加天气会商；加强对各县（市）区局和直属单位业务工作的监督检查和指导；每天15时前通过NOTES邮件向省局报送启动应急预案后的工作情况，内容包括天气实况及灾情、预警预报情况、服务情况和应急响应组织工作情况等；组织搜集、整理有关灾害性天气发生发展及其影响情况，应急结束后，负责制作并上报气象服务过程总结。</content>
					<content>（3）气象台明确在岗责任人，加强短时临近预报值班；及时组织做好灾害性天气的预报、预测和预警工作，并跟踪、分析灾害性天气发展趋势；视情况组织加密天气会商和发布对下指导产品；制作决策服务产品，经分管领导审核、主要领导签发后，报送市委、市政府和有关部门；向局应急办提出应急响应变更或解除建议。</content>
					<content>（4）信保中心明确在岗责任人；了解掌握进入应急响应的有关县（市）区局重要装备、通信系统运行和观测资料传输情况，及时组织排除故障；保障通讯网络系统和视频会商系统的稳定运行。</content>
					<content>（5）进入应急响应的县（市）区局和市局有关单位安排实行24小时应急值守和领导带班制度，参加每天国家、省、市气象部门组织的天气会商；每天14时前向局应急办报告应急工作情况。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.6.3Ⅱ级响应启动</title>
					<content>签署启动Ⅱ级应急响应命令后，市局办公室（应急办）向有县（市）区局、市局直属单位和处（室）传达Ⅱ级应急响应命令和有关工作要求。</content>
					<content>市局领导小组及相关处（室）和直属单位立即进入应急工作状态，进入响应的单位主要负责人24小时带班，相关岗位24小时值班。</content>
					<content>及时启动加密观测，有关应急装备进入工作状态，随时准备根据市局领导小组的部署开展服务。</content>
					<content>市局领导小组视情况派出工作组赴现场指导气象服务和灾害防御工作，必要时调配应急移动车和应急队伍前往事发现场。</content>
					<content>（1）市局领导小组全体成员到岗，参加天气会商。</content>
					<content>（2）办公室（应急办）全体工作人员到岗，参加天气会商；制作有关信息向省局、市委市政府报告有关情况；向市局领导小组报告应急响应工作动态，提出加强应急综合措施建议；通过邮件、手机短信等方式向各县（市）区局、各处（室）及直属单位通报情况；根据应急响应工作的进展，确定宣传口径和重点，组织策划部门内外媒体宣传报道工作；收集部门外宣传报道动态和舆情，及时向市局领导小组报告。根据需要组织应急工作例会，通报应急工作情况并研究部署下一阶段的主要应急工作任务；根据市局领导小组要求，协调安排气象应急现场服务工作；组织落实新闻发布和舆论引导。</content>
					<content>（3）业务处全体工作人员到岗，参加天气会商，加强对各县（市）区局和直属单位业务工作的监督检查和指导；及时组织搜集、整理有关灾害性天气发生发展及其影响情况；每天15时前通过NOTES邮件向省局报送启动应急预案后的工作情况，内容包括天气实况及灾情、预警预报情况、服务情况和应急响应组织工作情况等；应急结束后，负责制作并上报气象服务过程总结。</content>
					<content>（4）气象台要明确在岗责任人，加强短时临近预报值班；及时组织做好灾害性天气的预报、预测和预警工作，并跟踪、分析灾害性天气发展趋势，每天安排1名首席预报员做好技术把关工作；每天适时增加一次天气会商，及时发布对下指导产品；制作决策服务产品，制作专题服务材料，经分管领导审核、主要领导签发后，报送市委、市政府和有关部门；向局应急办提出应急响应变更或解除建议。</content>
					<content>（5）信保中心及时掌握进入应急响应的有关县（市）区气象部门重要装备、通信系统运行和观测资料传输情况，及时组织排除故障；保障通讯网络系统和视频会商系统的稳定运行；按照领导小组要求，安排部署应急观测和信息网络保障任务；根据业务运行状况，提出应急装备和资源调度建议，报领导小组审定后组织实施。</content>
					<content>（7）进入应急响应的县（市）区局和市局有关单位，实行24小时应急值守和领导带班制度，参加每天国家、省、市气象部门组织的天气会商。县（市）区局每天14时前向局应急办、业务处报告情况，必要时根据命令增加报告时次，遇有突发事件随时向局应急办报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.6.4Ⅰ级响应启动</title>
					<content>签署启动Ⅰ级应急响应命令后，市局办公室（应急办）立即向有关县（市）区局、市局直属单位和处（室）传达Ⅰ级应急响应命令和有关工作要求。</content>
					<content>市局领导小组全体成员立即进入应急响应工作状态，市局办公室（应急办）根据工作需要，调集各相关人员实行集中办公。</content>
					<content>进入响应的单位主要负责人24小时带班，有关岗位24小时值班，取消所有休假安排，应急岗位人员全体到岗。</content>
					<content>及时启动加密观测，应急保障装备、应急移动车及应急队伍根据需要赶赴现场。</content>
					<content>市局领导小组决定是否成立气象灾害应急专家组，提供决策咨询、技术支持，参加突发性气象灾害的应急处置工作。必要时从各单位抽调专家和技术人员组成应急队伍。</content>
					<content>市局领导小组立即派出工作组赴现场指导气象服务和灾害防御工作，根据情况调配应急移动车和应急队伍加强事发地县（市）区局的应急处置工作。</content>
					<content>各单位应急响应行动：</content>
					<content>（1）市局领导小组全体成员到岗，参加天气会商；根据最新情况研究应急处置工作；审定送市委、市政府以及有关部门的重要报告材料。</content>
					<content>（2）办公室（应急办）全体工作人员到岗，参加天气会商；制作有关信息向省局、市委和市政府报告有关情况；向市局领导小组报告应急响应工作动态，提出加强应急综合措施建议；通过邮件、手机短信等方式向各县（市）区局、各处（市）及直属单位通报情况；根据应急响应工作的进展，确定宣传口径和重点，组织策划部门内外媒体宣传报道工作；收集部门外宣传报道动态和舆情，及时向市局领导小组报告。根据需要组织应急工作例会，通报应急工作情况并研究部署下一阶段的主要应急工作任务；根据市局领导小组要求，协调安排气象应急现场服务工作；组织落实新闻发布和舆论引导。遇有重大情况，立即向市局领导小组报告，并按指示办理；随时检查、督促各应急响应单位工作。</content>
					<content>（3）业务处全体工作人员到岗，参加天气会商；加强对县（市）区局和直属单位业务工作的监督检查和指导；收集、整理有关灾害性天气发生发展及其影响情况；每天15时前通过NOTES邮件向省局报送启动应急预案后的工作情况，内容包括天气实况及灾情、预警预报情况、服务情况和应急响应组织工作情况等；应急结束后，负责制作并上报气象服务过程总结。</content>
					<content>（4）气象台明确在岗责任人，加强短时临近预报值班；及时做好灾害性天气的预报、预测和预警工作，并跟踪、分析灾害性天气发展趋势，每天安排1名首席预报员做好技术把关工作；视天气情况组织加密会商和发布对下指导产品；制作决策服务产品，制作专题服务材料，经分管领导审核、主要领导签发后，报送市委、市政府和有关部门；向局应急办提出应急响应变更或解除建议。</content>
					<content>（5）信保中心及时掌握进入应急响应的县（市）区气象部门重要装备、通信系统运行和观测资料传输情况，及时排除故障，保障通讯网络系统和视频会商系统的稳定运行；按照领导小组要求，安排部署应急观测和信息网络保障任务；根据业务运行状态，提出应急装备和资源调度建议，报领导小组审定后组织实施；组织协调对关键地区重要装备的保障，负责实施重大观测设备的跨县（市）调度；遇有突发情况随时报告。</content>
					<content>（6）人事处（监审处）按照市局领导小组要求，召集气象应急专家，开展决策咨询、技术支持；调配相关应急人员参加应急处置工作；负责对应急响应单位进行监察，向市局领导小组汇报，并提出相应的整改建议。</content>
					<content>（7）进入应急响应的县（市）气象局和市局有关单位实行24小时应急值守班制度和主要负责人带班制度，参加每天国家、省、市气象部门组织的天气会商；每天14时前向局应急办报告情况，必要时根据命令增加报告时次，遇有突发事件随时报告。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.7响应变更</title>
				<content>应急响应变更后，市局领导小组及各处（室）和直属单位按照职责做好相应级别的应急响应工作。</content>
				<content>应急响应终止后，市局领导小组及相关处（室）和直属单位自动终止应急状态，恢复正常业务运行和管理状态。相关县（市）区局根据后期实际影响研判变更或终止应急响应状态。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6应急响应结束</title>
			<h2>
				<title>6.1应急响应工作总结</title>
				<content>应急响应终止后，市局各应急响应单位在终止后2天内将工作总结报市局办公室（应急办）；市局办公室（应急办）在3天内汇总形成气象灾害应急响应工作总结报市局领导小组。</content>
				<content>工作总结内容：气象灾害事件的基本情况，产生的原因；应急处置过程中存在的问题；改进的措施与建议。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2灾害成因分析</title>
				<content>市局业务处负责会同有关单位并组织专家对重大灾害性天气成因进行分析；相关单位负责对灾害性天气预报、预测技术总结和效果分析，形成的书面材料，在应急响应终止后10天内送市局办公室（应急办）。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3灾害调查评估</title>
				<content>市局业务处负责组织开展对重大灾害性天气过程造成的损失及气象灾害的起因、性质、影响等问题进行调查分析评估，形成的书面材料，在应急响应终止后10天内送省局办公室（应急办）。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7附则</title>
			<h2>
				<title>7.1预案管理</title>
				<content>本预案由市局应急办管理。预案实施后，随着应急相关法律法规的制定、修改和完善，各应急响应单位职责或应急工作发生变化，或发现应急过程中存在问题和出现新的情况，市局应急业务部门应适时召集有关部门和专家进行评估，及时修订完善本预案。</content>
				<content>各县（市）区局可依据本预案规定制定本单位气象灾害应急预案以及响应工作流程。</content>
				<content>本预案由市局应急办负责解释。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2修订情况</title>
				<content>本预案于2006年4月制订，2008年8月第1次修订，2013年11月第2次修订。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3施行日期</title>
				<content>本预案自印发之日起实施。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>8附件</title>
			<h2>
				<title>8.1术语解释</title>
				<content>台风。是指生成于西北太平洋和南海海域的热带气旋（含热带风暴、强热带风暴、台风、强台风、超强台风），其带来的大风、暴雨等灾害性天气常引发洪涝、风暴潮、滑坡、泥石流等灾害。</content>
				<content>暴雨。一般指24小时内累积降水量达50毫米或以上，或12小时内累积降水量达30毫米或以上的降水，会引发洪涝、滑坡、泥石流等灾害。</content>
				<content>强对流天气。包括雷电、冰雹、短时强降水和雷雨大风。</content>
				<content>雷电。是指发展旺盛的积雨云中伴有闪电和雷鸣的放电现象，会对人身安全、建筑、电力和通信设施等造成危害。</content>
				<content>冰雹。是指由冰晶组成的固态降水，会对农业、人身安全、室外设施等造成危害。</content>
				<content>雷雨大风。指伴随雷电、冰雹、短时强降水出现的短时８级及以上大风。</content>
				<content>海上大风。是指平均风力大于6级或阵风风力大于7级的风，会对海上交通、海上作业、港口设施、施工作业等造成危害。</content>
				<content>低温。是指气温较常年异常偏低的天气现象，会对农牧业、能源供应、人体健康等造成危害。</content>
				<content>霜冻。是指地面温度降到零摄氏度或以下导致植物损伤的灾害。</content>
				<content>冰冻。是指雨、雪、雾在物体上冻结成冰的现象，会对农牧业、林业、交通和电力、通信设施等造成危害。</content>
				<content>干旱。是指长期无雨或少雨导致土壤和空气干燥的天气现象，会对农牧业、林业、水利以及人畜饮水等造成危害。</content>
				<content>高温。是指日最高气温在35摄氏度以上的天气现象，会对农牧业、电力、人体健康等造成危害。</content>
				<content>大雾。是指空气中悬浮的微小水滴或冰晶使能见度显著降低（能见度小于1000米）的天气现象，会对交通、电力、人体健康等造成危害。</content>
				<content>霾。是指空气中悬浮的微小尘粒、烟粒或盐粒使能见度显著降低的天气现象，会对交通、环境、人体健康等造成危害。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.2灾害性天气信息快报文档样式</title>
				<h3>
					<title>8.2.1文档样式</title>
					<content>灾害性天气信息快报</content>
					<content>报送单位：初报/续报</content>
					<content>灾害性天气类型</content>
					<content>灾害性天气强度</content>
					<content>起止时间</content>
					<content>月日时分～月日时分</content>
					<content>影响情况</content>
					<content>灾害程度</content>
					<content>（定性评估）</content>
					<content>后续影响分析</content>
					<content>（定性预估）</content>
					<content>预报服务情况</content>
					<content>报送人：审核：</content>
					<content>报送时间：年月日时分</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.2.2填报说明</title>
					<content>（1）“灾害性天气信息快报”的重点是快报，即及时报送当地获取的气象信息（包括灾情），根据灾害性天气过程的发展情况或上级要求进行续报。详细灾情或预报服务工作汇报按原业务规定进行。</content>
					<content>（2）灾害性天气类型：灾害性天气信息重点报送常规观测网无法获取的信息，如冰雹、雨雾淞和道路结冰等信息；灾情信息则侧重报送台风、暴雨、强对流和低温冻害等的影响情况。</content>
					<content>（3）灾害性天气强度：如冰雹直径大小、雨雾淞和道路结冰的厚度。</content>
					<content>（4）起止时间：根据实际情况填写至日或时或分。</content>
					<content>（5）影响情况：定性描述灾害性天气的影响范围（如多少个县市或乡镇），和灾害的损失情况（如冰雹造成的烟叶受损情况或房屋受损情况等）。</content>
					<content>（6）灾害程度：对灾害损失进行定性评估，如受灾较轻或较重或严重等。</content>
					<content>（7）后续影响分析：根据天气形势变化对未来灾情的发展趋势进行定性预估，如影响已结束或灾情还在持续或灾情还将进一步发展等。</content>
					<content>（8）预报服务情况：重点介绍对政府部门开展的决策服务情况；预警信号发布情况和应急响应启动情况等。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.3气象灾害预警种类与级别（标示）</title>
				<content>雷电</content>
				<content>冰雹</content>
				<content>雷雨大风</content>
				<content>沙尘</content>
				<content>（蓝色）</content>
				<content>（黄色）</content>
				<content>（橙色）</content>
				<content>（红色）</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.4气象灾害应急响应种类和级别</title>
				<content>种类</content>
				<content>级别</content>
				<content>台风</content>
				<content>暴雨</content>
				<content>强对流</content>
				<content>干旱</content>
				<content>海上大风</content>
				<content>低温</content>
				<content>高温</content>
				<content>大雾</content>
				<content>霾</content>
				<content>IV级</content>
				<content>Ⅲ级</content>
				<content>Ⅱ级</content>
				<content>I级</content>
				<content>√</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.5气象灾害应急响应启动级别标准</title>
				<h3>
					<title>8.5.1台风</title>
					<content>当市气象台发布台风蓝色预警，预计未来48小时内将达到台风黄色预警标准；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成影响，并且该影响可能持续。</content>
					<content>当市气象台发布台风黄色预警，预计未来48小时内将达到台风橙色预警标准；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
					<content>当市气象台发布台风橙色预警；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成重大影响，并且该影响可能持续。</content>
					<content>当市气象台发布台风红色预警；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成特别重大影响，并且该影响可能持续。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.2暴雨</title>
					<content>（1）Ⅳ级响应启动</content>
					<content>当市气象台发布暴雨蓝色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区仍将连续达到暴雨蓝色预警及以上标准；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成一定影响</content>
					<content>（2）Ⅲ级响应启动</content>
					<content>当市气象台发布暴雨黄色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区仍将连续达到暴雨蓝色预警及以上标准；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成较大影响</content>
					<content>（3）Ⅱ级响应启动</content>
					<content>当省气象台发布暴雨橙色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区将出现200毫米以上累计降水；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成重大影响。</content>
					<content>（4）I级响应启动</content>
					<content>当市气象台发布暴雨红色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区将出现200毫米以上累计降水；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成特别重大影响</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.3干旱</title>
					<content>当市气象台连续三天发布气象干旱黄色预警，且预计未来七天干旱天气仍将持续或干旱范围进一步发展，3个以上县（市）工农业生产及生活用水受到较大影响。</content>
					<content>当市气象台连续二天发布气象干旱橙色预警，且预计未来七天干旱天气仍将持续或干旱范围进一步发展，3个以上县（市）工农业生产及生活用水受到重大影响。</content>
					<content>（3）I级响应启动</content>
					<content>当市气象台发布气象干旱红色预警，且预计未来七天干旱天气仍将持续或干旱范围进一步发展，4个以上县（市）工农业生产及生活用水受到特别重大影响。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.4海上大风</title>
					<content>当市气象台发布海上大风黄色预警，预计未来48小时内将达到海上大风橙色预警标准；或者大风已经对我市沿海海面造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
					<content>当市气象台发布海上大风橙色预警，预计未来48小时内平均风力12级以上或者阵风13级以上；或者大风已经对我市沿海海面造成重大影响，并且该影响可能持续。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.5低温</title>
					<content>当市气象台发布霜冻黄色预警，且预计未来48小时将达到霜冻橙色预警标准；或者低温、冰冻天气已经对我市两个及以上的县（市）大部分地区的主要农作物、交通运输、人们日常生活等造成较大影响，并且该影响将持续。</content>
					<content>当市气象台发布霜冻橙色预警，且预计未来72小时将维持霜冻橙色预警标准，或者低温、冰冻天气已经对我市两个及以上的县（市）大部分地区的主要农作物、交通运输、人们日常生活等造成严重影响，并且该影响将持续。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.6高温</title>
					<content>当市气象台连续两天发布高温橙色预警，且预计未来48小时将达到高温红色预警标准；或者高温天气已经对大部分地区群众健康产生较大威胁，农作物生长受到较大影响，城乡用电比较紧张，并且该影响可能持续。</content>
					<content>当市气象台连续两天发布高温红色预警，且预计未来72小时仍将维持高温红色预警标准；或者高温天气已经对大部分地区群众健康产生重大威胁，经济、社会活动受到重大影响，城乡用电明显紧张，并且影响可能持续。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.7大雾</title>
					<content>当市气象台发布大雾黄色预警，预计未来48小时内将达到大雾橙色预警标准；或者大雾已经对交通运输安全等造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
					<content>当市气象台发布大雾橙色预警，预计未来48小时内将维持大雾橙色预警标准；或者大雾已经对交通运输安全等造成严重影响，并且该影响可能持续。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>8.5.8霾</title>
					<content>（1）Ⅲ级响应启动</content>
					<content>当市气象台发布霾黄色预警，预计未来48小时内将达到霾橙色预警标准；或者已出现重度空气污染的霾，对群众生活和交通等造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
					<content>（2）Ⅱ级响应启动</content>
					<content>当市气象台发布霾橙色预警，预计未来48小时内将维持霾橙色预警标准；或者已出现严重空气污染的霾，对群众生活和交通等造成严重影响，并且该影响可能持续。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.6气象灾害应急响应流程图（另附）</title>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
