<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1、总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>为了切实贯彻落实“预防为主、积极消灭”的森林防火工作方针，建立快速、高效的重、特大森林火灾处置体系，提高保障生态和人民生命财产安全的能力，维护社会安定稳定，最大限度地减少森林火灾造成的损失。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>依据《中华人民共和国森林法》、《森林防火条例》、《国家处置重、特大森林火灾应急预案》、《XX省处置重、特大森林火灾应急预案》和《XX市突发公共事件总体应急预案》，结合本市森林火灾预防和扑救的工作实际，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3基本原则</title>
				<content>1．以人为本，安全第一。切实把人民群众生命安全放在首位，努力保护人民群众财产和林区公共设施的安全，把森林火灾的损失降到最低限度。</content>
				<content>2．统一领导，分级负责。在市政府统一领导下，按照分级负责、分级响应的要求，落实各项应急处置责任制。</content>
				<content>3．协调配合，快速反应。各级各部门应尽职尽责，密切协作，形成合力，确保火灾处置得当。</content>
				<content>4．健全机制、常备不懈。各级人民政府和森林经营单位不仅要认真落实预防森林火灾的各项措施，更要经常性地做好紧急应对突发重、特大森林火灾的思想准备、机制准备和工作准备，建立健全应对重、特大森林火灾的有效机制，确保各项预防、扑救、保障措施落到实处。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>当发生下列情形之一，适用本预案。</content>
				<content>1．全市持续出现高火险天气，且森林火灾不断发生，有可能大范围蔓延的；</content>
				<content>2．24小时内全市发生10起以上，或县级行政区域发生5起以上且未扑灭的森林火灾；</content>
				<content>3．林火延烧时间较长，且扑救困难或造成1人以上死亡或3人以上重伤或重大财产损失且未扑灭的森林火灾；</content>
				<content>4．危及重点林区或重要军事、电力、通信等设施、国家级自然保护区、国家级森林公园、国家级风景名胜区以及居民住宅区的森林火灾；</content>
				<content>5．火场跨越县界或设区市界，火势危险性较大的森林火灾。</content>
				<content>6．火场面积较大，且有不断蔓延危险，需要市或省森林防火指挥部协调扑救的。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.5预案启动</title>
				<content>当市内出现需启动本预案之情形时，由市森林防火指挥部办公室（以下简称市防火办）向市森林防火指挥部副指挥（市林业局局长、市政府副秘书长）、指挥（市政府分管市长）报告，并提出初步处理意见，经指挥部领导批准后，即启动本预案。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2、组织指挥机构与职责</title>
			<content>市森林防火指挥部是森林防火组织指挥机构，本预案启动后，具体承担应急处置重、特大森林火灾的各项组织指挥工作。市森林防火指挥部组成单位或部门应快速响应，按职责任务，积极配合做好重、特大森林火灾的扑救工作。</content>
			<h2>
				<title>2.1市森林防火指挥部</title>
				<content>1.组成</content>
				<content>指挥：市政府主管森林防火工作副市长</content>
				<content>副指挥：XX警备区参谋长、市政府副秘书长、市农办主任、市林业局局长</content>
				<content>成员单位：市林业局、市公安局、市检察院、市法院、市财政局、市发展与改革委员会、市支前办、市监察局、市园林局、市气象局、市民政局、市交通局、市电业局、市教育局、市卫生局、市农业局、市森林公安局、市无线电管理局、市广播电视集团（电台、电视台）、市电信有限公司等。</content>
				<content>2.职责</content>
				<content>在省森林防火指挥部和市政府的领导下，积极协调有关部门，调动扑火力量，采取行之有效的应对措施，指导、督促、协助各县（市）区政府做好森林火灾预防和扑救工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2市森林防火指挥部办公室</title>
				<content>作为市人民政府森林防火指挥部常设办事机构，负责市森林防火指挥部的日常工作。当重特大森林火灾发生后，负责有关的综合调度，全面掌握火情信息、火场天气和扑救情况，协调组织扑火力量、扑火物资调配、通信联系、火场监测及各项具体应急处置措施的落实工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3县（市区）、乡（镇、街）人民政府</title>
				<content>要按照本预案制定本级森林火灾应急预案，进一步细化职责与任务，明确火场的组织指挥、扑火力量组织、扑火物资调配、后勤保障等工作，当发生灾情时，及时启动预案，及时处置，确保森林火灾“打早、打小、打了”。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3、预防、预测、监测、报告</title>
			<h2>
				<title>3.1森林火灾预防</title>
				<content>各级人民政府及其森林防火指挥部要加强经常性的森林防火宣传教育，创新宣传长效机制，提高全民森林防火意识；严格控制和管理野外火源，规范野外生产、生活用火行为；加强对高火险时段和危险区域火灾隐患的检查监督，及时消除各种火灾隐患；加强护林员队伍建设，督促护林员到岗履职；有计划、有防范地组织烧除（清除）农田林缘、道路两侧可燃物，大力营造生物防火林带和开设防火隔离带；加强森林防火基础设施和森林消防队伍建设，全面提高防范森林火灾的综合能力和处置能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2火险预测预报</title>
				<content>1．气象部门加强森林火险天气预报和警报，并结合当地可燃物含水率及当地火源、地形、可燃物类型等特点，按照市政府办公厅下发的《XX市森林火险预警响应状态暂行规定》的要求，开展森林火险预测预警工作。当发布黄色以上森林火险预警信号时，市、县级森林防火指挥部应与气象部门合作，在电视台的天气预报栏目中向辖区播放高森林火险天气警报；当发布红色以上森林火险预警信号时，电视台各频道要在有关栏目中用字幕滚动播放预警信息及宣传标语，XX日报、晚报等报纸媒体要在头版刊登预警信息及宣传标语，电台要适时播报预警信息和宣传内容，提高全市民众防范意识。</content>
				<content>2.当重、特大森林火灾发生时，气象部门应对火场气象变化进行跟踪监测预报，及时为扑火指挥机构提供火场气象信息。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3林火监测</title>
				<content>市防火办要利用市森林防火指挥中心的监测系统和省防火办的卫星林火监测系统，及时掌握林火发生及动态变化情况。各县（市）区要加强森林防火瞭望台、森林防火检查站建设，加强护林员巡山监控，发现火情要及时报告；卫星监测的林火热点，要及时查明，及时反馈。当火灾发生后，火灾发生地防火办要密切监视火场动态并及时报告。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.4人工影响天气</title>
				<content>气象部门要根据天气趋势，针对重点火场情况制订人工影响天气方案，为尽快扑灭森林火灾创造有利条件。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.5森林火灾报告</title>
				<content>1．当发生森林火灾时，火灾发生县（市）区森林防火指挥部在接到报告1小时内，应将火情向本级人民政府、市防火办报告，并及时向省防火办报告。国家级自然保护区、国家级风景名胜区及国家级森林公园发生森林火灾，除按以上时限向上述单位报告外，应同时电话报告省防火办。</content>
				<content>2．当火灾扑救过程中发生人员重伤或者死亡时，市、县（市、区）森林防火部门和国家级自然保护区、国家级风景名胜区及国家级森林公园管理部门在接到报告2小时内，应书面向本级人民政府和省防火办报告，同时迅速组织人员进一步核实情况。森林火灾扑灭后，县（市、区）人民政府正式行文上报省、市森林防火指挥部。</content>
				<content>3.当出现下列重要火情之一时，市防火办应立即核实情况后，在1小时内将有关情况向市森林防火指挥部主要领导、市政府总值班室报告，并及时向省防火办报告：24小时内全市发生10起以上森林火灾；受害面积超过100公顷的森林火灾；造成1人以上死亡或3人以上重伤的森林火灾；24小时尚未扑灭明火的森林火灾；严重威胁居民居住区或重要军事、通信、电力设施的森林火灾；县（市、区）界或市际交界区，且不断蔓延，危险性大及需要省、市协调扑救的森林火灾。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4、应急响应与处置</title>
			<h2>
				<title>4.1分级响应</title>
				<h3>
					<title>4.1.1Ⅲ级响应</title>
					<content>4.1.1.1Ⅲ级响应的条件</content>
					<content>（1）24小时内全市发生10起以上森林火灾且未扑灭的；</content>
					<content>（2）24小时内某县级行政区域内发生5起以上森林火灾且未扑灭的；</content>
					<content>（3）明火延烧持续24小时以上未灭且有扑救困难的；</content>
					<content>（4）火场边缘距国家级自然保护区、国家级森林公园、国家级风景名胜区或大面积生态公益林区5公里以内且未扑灭的；</content>
					<content>（5）火势向变电站或220千伏以上电压等级的高压电力线路蔓延，可能危及电网主干设施供电安全的；</content>
					<content>（6）火灾扑救中造成1人以上5人以下死亡或者3人以上10人以下重伤且火灾尚未扑灭的。</content>
					<content>4.1.1.2Ⅲ级响应应急处置措施</content>
					<content>①至少有一位副指挥坐镇指挥。</content>
					<content>②立即开通与森林火灾发生地的人民政府和森林防火指挥部通信联络，指导事发地政府及其森林防火指挥部采取有效措施展开扑救工作。</content>
					<content>③必要时发出通知，部署全市森林火灾防范工作和发布全市森林防火戒严令。</content>
					<content>④对24小时火场还未得到控制或需要跨县区支援扑救的，市森林防火指挥部副指挥要率有关人员赴火场，建立市级扑火前线指挥部，进行现场指挥。</content>
					<content>①加强值班力量，实行领导带班制度。</content>
					<content>②实时掌握全市火情、火场天气和扑救情况，及时向市森林防火指挥部、市政府、省防火办及其有关部门报告情况。</content>
					<content>③召集有关专家会商火情，分析火情发展趋势，研究防范与扑救措施，提出火灾扑救指挥的意见建议。</content>
					<content>④按照市森林防火指挥部领导的指令，检查督促事发地做好森林火灾扑救工作。</content>
					<content>①及时掌握天气变化情况并向市森林防火指挥部报告。</content>
					<content>②分析全市森林火险发展趋势。</content>
					<content>（4）市广播电视集团</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2Ⅱ级响应</title>
					<content>4.1.2.1Ⅱ级响应条件</content>
					<content>（1）24小时内全市发生20起以上森林火灾且大部分未扑灭的；</content>
					<content>（2）明火延烧持续48小时后尚未扑灭或受害面积达100公顷以上300公顷以下的森林火灾；</content>
					<content>（3）国家级自然保护区、国家级森林公园、国家级风景名胜区或大面积生态公益林区内发生的森林火灾，5小时后未扑灭的；</content>
					<content>（4）火场面积较大、有继续蔓延趋势且危及重点林区或重要军事、电力、通信等设施的；</content>
					<content>（5）火灾中造成5人以上10人以下死亡或10人以上30人以下重伤以及重大财产损失的且火灾尚未扑灭的；</content>
					<content>（6）发生在市际交界区且危险性较大的森林火灾。</content>
					<content>4.1.2.2Ⅱ级响应应急处置措施</content>
					<content>出现上述情况之一的，有关部门、单位除做好Ⅲ级响应的各项工作外，还应当采取以下措施:</content>
					<content>①二位以上副指挥坐镇指挥。</content>
					<content>②召开指挥部成员紧急会议，研究部署应急扑救工作。</content>
					<content>③发出组织扑救森林火灾的紧急通知，发布全市森林防火戒严令。</content>
					<content>④对重点地区或重大火灾扑救工作作出决策，发布扑火救灾的各项命令。</content>
					<content>⑤视情指派专人前往重点地区或火场协助指挥扑救。</content>
					<content>⑥对48小时火场还未得到控制的，或需要跨县(市)区支援扑救的，由市森林防火指挥部指挥率有关人员赶赴火场，建立市级扑火前线指挥部，进行现场指挥。</content>
					<content>⑦及时向市委、市政府报告火灾扑救情况。</content>
					<content>①了解各事发地火灾扑救动态，向市森林防火指挥部、省防火办报告情况。</content>
					<content>②督促各事发地做好重点火灾扑救工作，协调解决有关问题。</content>
					<content>③向市森林防火指挥部有关成员单位通报火情、灾情。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.3I级响应</title>
					<content>4.1.3.1I级响应的条件</content>
					<content>（1）24小时内全市发生40起以上森林火灾且大部分未扑灭的；</content>
					<content>（2）明火延烧持续72小时后尚未扑灭且火势有进一步扩大危险的，或受害森林面积达300公顷以上，火场仍未得到有效控制；</content>
					<content>（3）火灾中造成10人以上死亡或30人以上重伤且尚未扑灭的；</content>
					<content>（4）国家级自然保护区、国家级森林公园、国家级风景名胜区或大面积生态公益林区内发生的森林火灾，20小时后未扑灭且有继续蔓延危险的；</content>
					<content>（5）森林火灾严重威胁或烧毁重点林区、林区城镇、居民点以及重要军事、电力、通信等设施，已造成重大损失的；</content>
					<content>（6）受害面积特大，且有继续蔓延危险，需要省支援扑救的森林火灾；</content>
					<content>4.1.3.2I级响应应急处置措施</content>
					<content>出现上述情况之一的，市森林防火指挥部组织各有关部门单位做好Ⅲ级、Ⅱ级响应的各项工作外，还应当做到:</content>
					<content>（1）市森林防火指挥部</content>
					<content>①指挥和副指挥坐镇指挥部。</content>
					<content>②由指挥或委托副指挥主持指挥部成员紧急会议，审议宣布全市或某一县区进入森林火灾紧急扑救期的动议，经市领导同意后，签发命令并紧急部署全市扑火救灾工作。</content>
					<content>③召集指挥部主要成员单位的领导坐镇指挥部协同指挥，并协调增加驻榕部队和武警部队投入救灾工作。</content>
					<content>④对72小时火场还未得到控制或需要跨县（市）区支援扑救的，由市政府主要领导率指挥部有关领导赶赴火场，充实市级扑火前线指挥部，进行规范化调度和科学的组织指挥。</content>
					<content>（2）市防火办</content>
					<content>①进入紧急工作状态，迅速联系沟通指挥部成员单位，及时了解和通报火情。</content>
					<content>②分析提出是否宣布进入森林防火紧急状态的意见。</content>
					<content>③督查、反馈省、市政府各项决定和命令的落实情况。</content>
					<content>④实时掌握重特、大火场的信息情况，分析研究火情发展趋势，为领导决策提供依据。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2扑救指挥</title>
				<content>1.扑救森林火灾由当地人民政府或森林防火指挥部统一组织和指挥，参加扑火的所有单位和个人必须服从。</content>
				<content>2.在扑救森林火灾中，要设立前线指挥部，主要领导要靠前指挥，并随着火情趋重，扑火前线指挥部机构的级别随之提高,建立由上至下的逐级指挥体系。驻地解放军、武警、消防部队在执行扑火任务时，内部应设立相应的扑火指挥机构，在当地政府森林防火指挥部统一领导下，具体负责部队的扑火组织指挥工作。</content>
				<content>3.前线指挥部的指挥长一般由在前线指挥部的最高党政领导担任，也可由在前线指挥部的最高党政领导授权任命产生，禁止无扑火经验的干部充当一线扑火指挥。前线指挥部一般下设专家技术组、扑救组、后勤组、保卫组和医疗救护组，前线指挥部成立后，要立即将前线指挥部组成名单、地点及通讯联络方式报市、县（市、区）森林防火指挥部办公室。必要时，市森林防火指挥部可直接任命前线指挥部指挥长及前线指挥部组成人员和分工。</content>
				<content>4.火场范围较大且分散的情况下，可将火场划分战区，分片、分段落实扑火任务，在前线指挥部的统一领导下，设分区前线指挥部，负责本战区的组织指挥。</content>
				<content>5.扑火命令由前线指挥长下达，上级指挥机关的指令、命令通过前线指挥部指挥长传达。前线指挥部的指令由各组组长分别向本组成员传达。接到指令的单位、人员除执行指令有可能发生人员伤亡而向前线指挥部请示外，必须无条件立即执行。</content>
				<content>6.在遵循靠前指挥、确保安全的原则下，前线指挥部一般选在交通方便、具备火场指挥条件、具有固定电话、距火场最近的村（组）、乡（镇）等场所。</content>
				<content>7.前线指挥部及各组成部门职责</content>
				<content>（1)前线指挥部职责：制定扑救火灾实施方案；指挥火灾扑救工作；统一组织、调动和调整扑火力量；做好后勤保障、火场保卫和医疗救护。</content>
				<content>（2）专家组：组长由富有扑火经验和专业知识的资深专家担任。</content>
				<content>专家组职责：为森林火灾的处置提供决策建议和技术方案（扑火方案），为指挥森林火灾扑救和领导决策提供咨询服务。</content>
				<content>（3）扑救组：组长由火灾发生地县级森林消防骨干队队长担任。</content>
				<content>扑救组职责是：按前线指挥部指令，组织实施森林火灾扑救；准确掌握火情变化和发展趋势，及时调整和调动扑火队伍，并负责向上级报告扑火进展情况及问题；及时提报扑救火灾人力、物资需求计划；根据上级部署和前指决定，调整作战方案，做好火场清理、火场看守的兵力部署工作。</content>
				<content>（4）后勤组：组长由前指指挥长指定相关领导担任。</content>
				<content>后勤组职责是：根据前线指挥部提出的人力、物资需求计划，及时从后方组织扑火人力、扑火物资器材及食品等，保障前方扑火需要；统一组织管理扑救火灾车辆；负责做好临时通讯系统的组建和架设；负责安排扑火人员食宿；负责组织财产转移或受灾群众的转移安置。</content>
				<content>（5）医疗卫生组：组长由火灾发生地的县（市、区）卫生局局长或分管副局长担任。</content>
				<content>医疗卫生组职责是：组织管理好现场医疗救护车辆和医疗卫生人员；及时组织救治伤病员；搞好食品卫生监督和疾病预防控制工作；接收、管理救灾药品。</content>
				<content>（6）保卫组：组长由火灾发生地的县（市、区）公安局相关领导或森林公安局主要领导担任。</content>
				<content>保卫组职责是：负责火因侦察和火案嫌疑人员的拘留、审理工作；负责维护火场治安和交通疏导工作；负责前指和火场物资保卫工作。</content>
				<content>（7）前线指挥部经同意升格后，其下设各工作组职责不变，但升格后的前线指挥部指挥长可留任原组长，也可重新任命新的组长。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3扑火原则</title>
				<content>1.在扑火过程中，首先要保护人民生命财产、扑火人员、居民点和重要设施的安全。</content>
				<content>2.在扑火战略上，尊重自然规律，采取“阻、打、清”相结合，做到快速出击、科学扑火，集中优势兵力打歼灭战。</content>
				<content>3.在扑火战术上，要采取整体围控，各个歼灭；重兵扑救，彻底清除；阻隔为主，正面扑救为辅等多种方式和手段进行扑救，减少森林资源损失。</content>
				<content>4.在扑火力量使用上，坚持以专业(半专业)森林消防队为主，其他经过训练的或有组织的非专业力量为辅的原则。</content>
				<content>5.在落实责任制上，采取分段包干、划区包片的办法，坚持实行扑火、清理、看守火场的责任制。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4扑火安全</title>
				<content>应高度重视森林火灾扑救安全工作，坚持“以人为本、科学指挥、安全高效”的扑火原则。现场指挥员必须认真分析地理环境和火情发展态势，在扑火队伍行进、开设防火隔离带和实施扑火时，要时刻注意观察地形、天气和火势的变化，采取相应的防范措施,确保扑火人员的安全，坚决防止人员伤亡事故的发生。在扑火中要做到“三不三应”，即：进入夜间，对情况复杂的火场原则上围而不打，应组织人员开设火路，待凌晨气温低、湿度大的有利时机组织力量突击扑打；扑打火头，原则上不动用群众，应组织专业队伍突击扑打；在复杂危险的地形条件和火情下，原则上不动用大兵团作战，应组织精干的专业队实施突击，严防发生事故。县（市、区）或乡、镇人民政府应在林区居民居住地周围，营造生物防火林带或开设防火隔离带，预先制订人员紧急疏散方案，落实责任人，明确安全撤离路线。当居民点受到森林火灾威胁时，要及时果断地采取有效阻火措施，有组织、有秩序地及时疏散居民，确保群众生命安全。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5扑火力量的组织与动员</title>
				<content>扑救森林火灾应以当地森林消防骨干队伍、驻榕部队、武警部队、民兵、预备役部队等专业（半专业）力量为主，组织动员当地林业职工、机关干部及当地群众等非专业力量参加扑救工作。如当地扑火力量不足时，可以向市森林防火指挥部提出申请，由市森林防火指挥部商请其他扑火力量实施跨县（市、区）增援。跨县增援原则上以森林消防骨干队伍为主，就近增援，也可视当时火险程度和火灾发生情况，调整增援梯队顺序。跨县增援梯队的扑火机具自带，不足部分可以动用县(市、区)或市管扑火物资储备库补给，携行人员装备的运输由调出县（市、区）森林防火指挥部组织实施，调入县（市、区）应派人接应。增援队伍的后勤保障由调入县负责。如需要省里支援扑救的，由市人民政府或市森林防火指挥部向省森林防火指挥部提出申请，由省森林防火指挥部调动省内扑火队伍实施跨区增援。</content>
				<content>禁止组织妇女直接参加扑火，禁止组织动员幼、老、弱、病、残者和中小学生参加火灾扑救。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.6信息发布</title>
				<content>1.国家处置重、特大森林火灾应急预案中规定的重、特大森林火灾（见本预案说明）及扑火动态等信息由国家森林防火指挥部发布；其余的森林火灾及扑火动态等信息由省森林防火指挥部发布或授权市森林防火指挥部发布。</content>
				<content>2.森林火灾信息发布应当及时、准确、客观、全面。信息发布形式主要包括授权发布、散发新闻稿、组织报道、接受记者采访、举行新闻发布会等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.7应急结束</title>
				<content>国家处置重、特大森林火灾应急预案中规定的重、特大森林火灾（见本预案说明）得到有效控制后，应急处置工作是否结束，按国家森林防火指挥部意见办理。其余森林火灾在全部扑灭后，应急处置工作是否结束，由省森林防火指挥部负责决定或授权市森林防火指挥部决定。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5、后期处置</title>
			<h2>
				<title>5.1火案查处</title>
				<content>火灾发生后，公安机关应立案侦破，查明火因和肇事者，并及时移送司法机关依法惩处。必要时，检察机关要提前介入，协助侦查。查处结果要及时报告市森林防火指挥部。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2火灾评估</title>
				<content>火灾损失情况，由事发地的县(市、区)林业主管部门负责组织技术人员进行调查测量和统计，并及时向市森林防火指挥部如实报告。火灾损失情况包括过火面积、受害森林面积、成林蓄积量、幼林株数、物资消耗、直接损失和间接损失等情况。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3灾后恢复</title>
				<content>1.火灾发生地的县（市、区）政府根据有关规定妥善处理灾民安置和灾后重建工作，保证灾民有饭吃、有水喝、有衣穿、有住处、有病能得到及时医治，保证基础设施和安居工程的恢复重建。</content>
				<content>2.电力、通信等部门应及时组织力量，对因灾受损的电力、通信等直接影响人民群众生产生活的设施，迅速组织抢修。</content>
				<content>3.林业部门要及时做好火烧迹地的更新造林等相关工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.4工作总结</title>
				<content>扑火工作结束后，火灾发生地的县(市)区要认真总结和分析火灾发生的原因及应吸取的经验教训，提出改进措施，并于10日内上报市森林防火指挥部。市森林防火指挥部应及时向市政府和省森林防火指挥部上报重、特大森林火灾突发事件的工作总结。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.5奖励与责任追究</title>
				<content>市委、市政府和各县(市)区委、区政府要对在扑火工作中贡献突出的单位和个人给予表彰奖励的，依据《森林防火条例》和《XX省森林防火实施办法》相关规定执行。</content>
				<content>国家职工参加扑火期间的工资、差旅费，由其所在单位支付；国家职工参加扑火期间的生活补助费、非国家职工参加扑火期间的误工补贴和生活补助费，以及扑火期间所消耗的其它费用，由火灾肇事单位或肇事者支付；火因不明的，由起火单位负责支付。</content>
				<content>对在扑火中牺牲或伤残的人员抚恤和需追认烈士的，依据国家相关规定，由地方民政部门和部队系统办理。</content>
				<content>对火灾肇事者和渎职者等相关责任人的责任追究，根据森林公安、监察、林业等部门组成联合工作组的调查结果，由司法部门依法依纪审理。对火灾事故负有行政领导责任的追究，依据相关规定执行。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6、保障措施</title>
			<h2>
				<title>6.1扑火物资储备保障</title>
				<content>县（市、区）、乡（镇）应根据各自辖区的森林防火任务，建立相应的森林扑火物资储备库，储备足够的扑火机具和装备，并按规定进行维护和保养。市森林防火指挥部要建立市级森林扑火物资储备库，储备一定基数的扑火物资器材，以保证扑救重、特大森林火灾的补给。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2应急资金保障</title>
				<content>1.处置森林火灾所需财政经费，按《XX省财政厅突发公共事件财政应急保障预案》和《XX市财政局突发公共事件财政应急保障预案》执行，从处置突发公共事件专项资金拨付渠道予以解决。</content>
				<content>2.各级政府要将森林防火和各项基础设施建设和扑火物资、机具、设备的购置与更新换代纳入经济社会发展规划和固定资产投资计划；将森林火灾预防和扑救经费纳入财政预算，保证森林防火资金按时、足额到位，为森林防火工作提供切实保障。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3后备力量保障</title>
				<content>加强各级专业（半专业）森林消防队伍建设。各县（市）区在坚持重点武装50人以上的县级骨干专业扑火队伍的同时，要加强各乡镇骨干专业扑火队伍（30人以上）的建设，更要重视后备扑火力量的准备（主要是林业职工、机关干部等半专业队伍和村级义务扑火队伍的建设与管理），保证有足够的扑火梯队。各种扑火力量要在当地森林防火指挥部的统一组织指挥下，互相支援、积极配合、协同作战。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.4通讯保障</title>
				<content>当火场出现电信、移动、联通等通讯盲区时，应立即启动基地电台或车载电台，使用对讲机保持联络，或开启卫星电话与指挥部保持联系。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.5培训与演练</title>
				<content>1.为保证本预案的顺利实施，应有计划地组织有关单位按照预案的内容进行演练，提高应急处置能力。</content>
				<content>2.市、县（市、区）森林防火指挥部每年应有计划地组织扑火指挥员和扑火队员以及林区广大干部职工、群众开展扑火指挥、扑火技战术和安全知识的培训，加强实战训练和扑火演习，提高扑火队伍的综合素质和扑火作战能力，普及人民群众避火安全常识。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7、附则</title>
			<h2>
				<title>7.1预案管理</title>
				<content>本预案是市政府处置重、特大森林火灾的应急措施，经市政府审核批准后公布实施；实施后由市防火办组织专家进行评估，当出现下列情况时，要及时修订报市政府批准。</content>
				<content>1.相应政策、法规调整或修改；</content>
				<content>2.实施过程中发现的预案缺陷；</content>
				<content>3.其他应进行修改的情况。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2说明</title>
				<content>1.森林火灾按照《森林防火条例》的规定分为：①森林火警：受害森林面积不足1公顷（15亩）或其它林地起火的；②一般森林火灾：受害森林面积在1公顷以上不足100公顷的；③重大森林火灾：受害森林面积100公顷以上不足1000公顷的；④特大森林火灾：受害森林面积在1000公顷以上的。</content>
				<content>2.《国家处置重、特大森林火灾应急预案》（国办函[2005]38号）中所规定的“重、特大森林火灾”是下列重要火情之一的森林火灾：燃烧蔓延超过72小时没有得到控制的森林火灾；受害森林面积超过300公顷尚未扑灭的森林火灾；造成10人以上死亡或造成重大影响和财产损失的森林火灾；威胁或烧毁林区居民地及重要设施的森林火灾。</content>
				<content>3.本预案有关数量的表述中，“以上”含本数，“以下”不含本数。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3预案解释</title>
				<content>本预案由市森林防火指挥部负责解释。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.4预案生效时间</title>
				<content>本预案自印发之日起实施。</content>
				<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
				<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
				<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
				<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
