<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<content>局办公室根据形势发展，及时修订本预案。</content>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
				<content>提高网络与信息安全突发性危害事件的防范和应急处理能力，形成科学、有效、快速反应的应急响应机制，最大限度地减少网络与信息安全突发公共事件对我局造成的影响，保障网络与业务信息系统的正常运行和数据安全。</content>
				<content>附件3:</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>处置程序与措施</content>
				<content>根据《中华人民共和国计算机信息系统安全保护条例》、《XX省人民政府突发公共事件总体应急预案》有关规定，制定本预案。</content>
				<content>处置程序</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3适用范围</title>
				<content>危害发生时，应根据现场情况判定危害的性质，分别进入下列不同的处置程序。</content>
				<content>本预案适用于XX市城乡规划局办公网络、XX市城乡规划局局门户网站以及其它信息业务应用系统发生突发性危害事件的应急响应。</content>
				<content>流程一、当发生的危害为物理危害时，应根据当时的实际情况，在保障人身安全的前提下，首先保障数据安全，然后是设备的安全。具体方法包括：硬盘的拔出与保存，设备的断电与拆卸、搬迁等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4工作原则</title>
				<content>流程二、当人为或病毒破坏的危害发生时，具体按以下顺序进行：判断破坏的来源与性质，断开影响安全与稳定的信息网络设备，隔离与破坏源的网络物理连接，跟踪并锁定破坏来源的IP地址或其它网络用户信息，及时修复被破坏的信息，恢复信息系统。按照危害发生的性质分别采用以下方法：</content>
				<content>以人为本，加强预防；按照规范，加强管理；快速响应，协同应对；依靠科技，资源整合。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.5分类分级</title>
				<content>1、病毒传播：要及时断开传播源，判断病毒的性质，然后用相应的杀毒软件查杀；</content>
				<content>2、网络入侵：首先要判断入侵的来源。来自外网和政务专网的，定位入侵的IP地址，及时关闭入侵的端口，限制入侵者的访问，并告知上级单位。在无法制止的情况下应采取断开网络连接的措施。来自内网的，查清入侵来源，同时隔离入侵源；</content>
				<content>本预案所称突发性危害事件，是指因自然或人为活动危害网络与信息系统等紧急事件。</content>
				<content>3、信息被篡改：一经发现马上断开相应的信息连接链路；</content>
				<h3>
					<title>1.5.1事件分类</title>
					<content>4、网络故障：一旦发现，根据相应工作流程尽快排除；</content>
					<content>根据网络与信息安全突发公共事件的发生过程、性质和特征，划分为网络安全突发事件和信息安全突发事件。</content>
					<content>5、其它未列出的不确定因素造成的危害，可根据安全管理原则，结合具体情况，做出相应的处理。</content>
					<content>网络安全突发事件是指自然灾害（台风、雷电、火灾等）、事故灾难（电力中断、网络损坏、或软、硬件设备故障等）和人为破坏（网络线路破坏、通信设施，黑客攻击、病毒攻击、恐怖主义活动等事件）引起的网络与信息系统的损坏。</content>
					<content>流程三、当门户网站主页被恶意篡改、出现反政府、分裂国家和色情信息时，应进入网站应急处置流程：应急流程参照关于认真执行《XX市城乡规划局网站安全管理规定（暂行）》的通知。</content>
					<content>信息安全突发事件是指利用信息网络进行有组织的大规模的反动宣传、煽动和渗透等破坏活动。</content>
					<content>处置程序结束后形成事件报告，报告内容包括：危害发生的时间、地点，危害的程度，危害造成的后果，应急处置的过程、结果，消除危害的时间，以后如何防范类似危害发生的建议与方案等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.5.2事件分级</title>
					<content>网络与信息安全突发事件按照其性质、严重程度、可控性和影响范围等因素分为四级：一般(Ⅳ级)、较大(Ⅲ级)、重大(Ⅱ级)和特别重大(Ⅰ级)。</content>
				</h3>
			</h2>
			<title>一般(Ⅳ级)：指能够导致较小影响或破坏的网络与信息安全事件。</title>
			<content>较大(Ⅲ级)：指能够导致较严重影响或破坏的网络与信息安全事件。</content>
			<content>重大(Ⅱ级)：指能够导致严重影响或破坏的网络与信息安全事件。</content>
			<content>特别重大(Ⅰ级)：指能够导致特别严重影响或破坏的网络与信息安全事件。</content>
			<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织体系与职责</title>
			<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
			<h2>
				<title>2.1组织体系</title>
				<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
				<content>市规划局信息安全等级保护领导小组为我局网络与信息安全应急处置的组织协调机构。应急领导小组办公室设在局办公室，局办公室负责综合协调工作，局电脑室负责具体日常工作。</content>
				<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2职责</title>
				<content>市规划局网络与信息安全应急领导小组的职责为：研究制定市规划局网络与信息安全应急处置工作的规划、计划和政策，协调推进全局网络与信息安全应急机制和工作体系建设；发生网络与信息安全突发公共事件后，决定启动本预案，组织应急处置工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3网络与信息监测与预防机制</title>
			<h2>
				<title>3.1网络与信息监测及报告</title>
				<content>网络管理员应按照“早发现、早报告、早处置”的原则，加强对各类网络与信息安全突发公共事件和可能引发突发公共事件的有关信息的收集、分析判断和持续监测，发生网络与信息安全突发事件，及时报告。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2预防机制</title>
				<content>积极推行网络与信息安全等级保护，逐步实行网络与信息安全风险评估。基础网络和重要信息系统建设要充分考虑抗毁性和可恢复性，制定并不断完善信息安全应急响应机制。针对基础网络信息的突发性、大规模安全事件，建立制度化、程序化的处理流程。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3发布预警</title>
				<content>危害发生时，可根据危害的程度视情预警，特别是一些在其它地方已经出现，或在安全相关网站上发布了预警而XX市规划局网络还未出现的危害，除了在技术上进行防范外，还应当向网络信息用户发布预警，直至危害警报解除。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4应急响应</title>
			<h2>
				<title>4.1应急处置</title>
				<content>当发生网络与信息安全突发公共事件时，电脑室应做好先期应急处置工作，立即采取相应措施控制事态发展，同时向局办公室报告，局办公室根据事件等级及时向局分管领导、主要领导报告。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2信息处理</title>
				<content>电脑室会同相关业务处室应对事件进行动态监测、分析，将事件的性质、危害程度和信息处理工作等，及时报局办公室组织研究处理。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3信息发布</title>
				<content>网络与信息安全突发公共事件发生时，短时间不能恢复正常运作时，需进行信息发布时，根据我局《关于进一步加强和改进新闻发布工作的通知》（内部文件【2011】34号）要求办理。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4扩大应急</title>
				<content>发生或可能发生重大、特别重大突发性危害事件，采取一般处置措施无法控制和消除其严重危害，需要实施扩大应急行动。因突发性危害事件次生或衍生出其他突发性危害事件，已有的应急救援能力不足以控制事件发展态势，局办公室负责报经局网络与信息安全应急领导小组研究后，及时报告上级部门，由上级部门协调指挥相关单位参与处置。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5应急结束</title>
				<content>网络与信息安全突发公共事件经应急处置后，得到有效控制，事态下降到一定程度或基本得以解决，局办公室负责提出应急结束的建议，经局领导批准后实施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.6后期处置</title>
				<content>在应急处置工作结束后，电脑室会同相关业务处室统计各种数据，查明原因，对事件造成的损失和影响进行分析评估，报局网络与信息安全应急领导小组。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5保障措施</title>
			<h2>
				<title>5.1通信与信息保障</title>
				<content>在整合本局专业通信的基础上，加强应急通信装备准备，建立备份系统和紧急保障措施，形成反应快速、灵活机动、稳定可靠的通信系统。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2应急装备保障</title>
				<content>在网络信息系统建设时应事先预留一定的应急设备，建立信息网络硬件、软件、应急救援设备等备用设备。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3数据保障</title>
				<content>重要网络信息系统均应建立容灾备份系统和相关工作机制，保证重要数据在受到破坏后，可紧急恢复。容灾备份系统应具有一定兼容性，在特殊情况下各系统间可互为备份。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6监督管理</title>
			<h2>
				<title>6.1宣传教育与培训</title>
				<content>有计划地向开展应急宣传教育活动，加强各处室、分局等网络信息用户的安全防范意识的宣传普及，增强防灾意识和防范能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2预案演练</title>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
