<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>一、总则</title>
			<h2>
				<title>（一）目的和指导思想</title>
				<content>以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，牢固树立和全面落实科学发展观，全面提高公共安全和处置公路工程事故的能力，最大限度地预防和减少公路工程事故及其造成的危害，保障公众的生命财产安全，维护社会稳定，促进全市经济社会全面、协调、可持续发展。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）编制依据</title>
				<content>根据《中华人民共和国安全生产法》、《中华人民共和国建筑法》、《建设工程安全生产管理条例》、《XX市人民政府突发公共事件总体应急预案》，结合公路工程事故应急工作实际，特制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）概念、分类与分级</title>
				<content>1、公路工程事故是指公路工程施工过程中突然发生、造成或者可能造成重大人员伤亡、财产损失、危及公共安全的紧急事件（不包括火灾、食物中毒、危险化学品和环境污染等）。</content>
				<content>2、按照导致工程事故发生的原因，公路工程事故分为以下10类：</content>
				<content>坍塌、物体打击、触电、高处坠落、机械伤害、车辆伤害、起重伤害、中毒和窒息、容器爆炸、其他伤害。</content>
				<content>3、公路工程事故按照其性质、严重程度、可控性和影响范围等因素，一般分为四级：</content>
				<content>Ⅰ级（特别重大）：指可能发生或者已经发生造成死亡30人以上,或者100人以上重伤，或者1亿元以上直接经济损失的工程事故。</content>
				<content>Ⅱ级（重大）：指可能发生或者已经发生造成死亡10人以上30人以下死亡，或者50人以上100人以下重伤，或者5000万元以上1亿元以下直接经济损失的工程事故。</content>
				<content>III级（较大）：指可能发生或者已经发生造成死亡3人以上10人以下死亡，或者10人以上50人以下重伤，或者1000万元以上5000万元以下直接经济损失的工程事故；</content>
				<content>Ⅳ级（一般）：指可能发生或者已经发生造成死亡3人以下死亡，或者10人以下重伤，或者1000万元以下直接经济损失的事故。</content>
				<content>本条所称的“以上”包括本数，所称的“以下”不包括本数。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（四）应急预案体系</title>
				<content>我局公路工程事故应急预案体系包括：</content>
				<content>1、公路工程事故应急预案，即本案。是市公路局为应对公路工程事故制定的涉及若干部门职责的应急预案，是本局对公路工程事故的规范性文件，由市公路局制定、印发，报上级主管部门备案。</content>
				<content>2、公路基础设施建设施工企业应急预案。该类预案由公路工程施工企业根据当地人民政府及其公路主管部门的交通基础设施建设工程事故应急预案和本单位应急工作情况制定。各类预案应当根据实际情况变化，由制定单位及时修订，不断完善。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（五）适用范围</title>
				<content>本预案主要用于指导和处置发生在本市行政区域应由市公路局处置的公路工程事故。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>二、组织机构与职责</title>
			<h2>
				<title>（一）指挥机构</title>
				<content>按照公路工程事故的特点和应急工作需要，设立市公路工程事故应急指挥部（简称应急指挥部）。公路工程事故应急指挥部设在市公路局，在上级主管部门领导下，依照有关法律、法规、规章和本预案的规定履行职责。公路工程事故应急指挥部的总指挥由市公路局局长担任，副总指挥由分管副局长担任，成员由局办公室、计划养护科、工程质监科、路政分局、机材科、总工室、安全办、工会、监察室、局属各单位主要负责人担任。</content>
				<content>公路工程事故应急指挥部的职责是：在公路工程事故发生时，迅速成立现场指挥部，负责现场应急处置及风险评估工作；决定并公布建设工程事故应急处置的具体工作方案；负责公路工程事故应急处置的指挥调度工作。</content>
				<content>公路工程事故应急指挥部下设综合协调组、现场处置组、医疗救护组、安全保卫组、后勤保障组、事故调查组6个专业组。</content>
				<content>综合协调组：由局办公室、计划养护科、机材科、安全办组成。负责事故信息的收集整理、新闻报道工作；通知指挥部成员单位立即赶赴事故现场；协调各专业组的抢险救援工作，及时向市应急委员会报告事故抢险救援进展情况，落实市应急委员会和公路工程事故应急指挥部对事故抢险的指示和批示；综合协调市各有关部门给予支持。</content>
				<content>现场处置组：由工程质监科、路政分局、总工室和事发地县（市）公路分局负责。主要任务是负责组织现场抢救，维持现场秩序，疏导或者封锁公路、水路、桥梁、隧道，组织紧急运输等。</content>
				<content>医疗救护组：由事发地县（市）公路分局、医疗机构组成。负责组织实施伤员救治、卫生防疫工作。</content>
				<content>安全保卫组：由事发地县（市）公路分局、公安交警组成。负责对事故现场及周边地区和道路进行警戒、控制、实施公路管制、组织人员有序疏散。</content>
				<content>后勤保障组：由办公室、财务、劳资、机材科、事发地县（市）公路分局等组成。负责为处置工作提供经费、物资保障、人员及物资运输保障。</content>
				<content>事故调查组：一般事故由总工室、工程、计养科、安办、监察室、事发县（市）公路分局等组成。较大以上事故由市公路局配合上级调查组对较大以上事故的调查处理工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）日常工作机构</title>
				<content>由局计划养护科和工程质监科组成市公路工程事故应急处置的日常工作机构（即应急办公室）。负责组织实施公路工程事故的预防、监测、预测、报告、预警和应急准备等项工作；编制和完善公路工程事故应急预案；在事故发生后作为市公路工程事故应急指挥部的办公室，按照规定的职责组织实施应急工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）专家咨询组</title>
				<content>公路工程事故应急指挥部设立应急专家咨询组，由总工室、计划养护科、工程质检科和辖区单位领导、工程技术人员组成。其主要职责是：研究分析本市公路工程事故的现状和发展趋势，为应急工作提供科学有效的咨询意见，并在必要时参加公路工程事故的应急处置及风险评估工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>三、报告、预警</title>
			<h2>
				<title>（一）报告责任主体</title>
				<content>局工程质监科、计划养护科、办公室、安全办是受理报告和向上级报告公路工程事故信息的责任主体。</content>
				<content>公路工程事故发生后，事发地县（市）公路分局接到报告后，立即向市局应急办报告，并在１小时内向本级人民政府报告。局工程质监科、计划养护科、办公室、安全办必须按规定的时间、程序报告向市交通局、省公路管理局等上一级主管部门报告。属于特别重大、重大、较大建设公路基础设施工程事故的，应在１小时内向市政府安委办报告。在特殊情况下，事发地县（市）公路分局在向市公路局报告的同时，可以直接向市政府安委会办公室报告。报告的内容主要包括：公路工程事故发生的时间、地点、信息来源、事故性质、人员伤亡和财产损失、已经采取的措施等。在应急处置过程中，要及时续报有关情况。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）报警信息平台</title>
				<content>公路工程事故应急工作接警中心设在市公路局值班室。市公路局值班室依托各级、各部门值班信息报送机制，对全市公路工程事故统一接警。市公路局值班室电话：83734748。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）接警与处警</title>
				<content>市公路局值班室接警后，立即报送局分管领导、局应急办公室。局应急办公室根据领导的指示，按照有关部门的职责分工，迅速、准确做出处警指令；查明情况，根据风险分析和等级评价，提出应急建议，并上报市政府安委会办公室。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>四、应急响应</title>
			<h2>
				<title>（一）分级响应</title>
				<content>1、公路工程事故发生时，事发地县（市）公路分局要进行先期处置，并迅速向市公路局应急办公室、县（市）区安监局报告，由市公路局应急办公室确定公路工程事故等级，决定启动相应的应急预案。</content>
				<content>2、一般级别公路工程事故的应急响应</content>
				<content>由事发地县（市）公路分局启动应急预案（本级应急预案），并组织实施。市公路局应急办公室根据情况予以指导、协调，给予一定的物资和人员支持。</content>
				<content>3、较大级别公路工程事故应急响应</content>
				<content>经市公路局应急办公室认定后，即转为局公路工程事故应急指挥部，启动本预案。</content>
				<content>4、重大级别、特别重大级别公路工程事故的应急响应</content>
				<content>经市公路局应急办公室认定后，即成立公路工程事故现场指挥部，启动本预案，并迅速向市政府安委会办公室报告，请求启动更高级别的应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）基本响应程序</title>
				<content>1、现场指挥</content>
				<content>进入应急状态时，事发地县（市）公路分局在第一时间对抢救风险进行评估后，要迅速组织力量开展抢险和做好防护、自救、互救，尽最大可能抢救伤员，并采取一切有效措施防止事故扩大。事发地县（市）公路分局主要负责人必须在第一时间到达现场，并按照预案组成现场指挥部，负责组织、指挥、协调各相关部门和专业应急队伍，开展抢险救助、医疗救治、人员疏散、公路管制、现场监控、卫生防疫、安全防护、社会动员等应急工作。</content>
				<content>2、扩大应急</content>
				<content>经应急处置，仍未控制事态且呈扩大或发展趋势时，事发地县（市）公路分局迅速向市公路局公路工程事故应急指挥部报告，申请扩大应急响应。是否扩大应急响应由市公路局应急指挥部根据具体情况决定，并立即向市政府安委办报告</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）信息公开与报道</title>
				<content>市公路局公路工程应急指挥部向市政府安委办报告人员伤亡、财产损失和应急处置等情况。由市政府安委办统一向社会公布相关信息。任何单位或个人不得发布、散布没有事实依据的信息和传言。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（四）应急结束</title>
				<content>公路工程事故应急处置基本完成后，市公路局应急指挥部应当组织专家咨询组的专家和专业技术人员按规定检查（检测）、分析评估，认为本级应当结束应急状态的，要及时向市政府安委办提出建议，由市应急委员会按规定决定是否结束应急状态。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（五）保险</title>
				<content>公路施工企业必须为从事危险作业的职工办理意外伤害保险。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（六）调查与总结</title>
				<content>市公路局应急指挥部应当自应急状态结束的决定公布之日起15日内，向市应急委员会提交应急工作的调查和总结报告。报告主要内容包括：事故概括，事故发生的原因，事故造成的人员伤亡和财产损失情况、事故责任的认定以及对当地的政治、经济和社会等方面的影响，应急处置过程，应急处置工作的经验和存在的问题，今后应当采取的预防措施和应急处置工作的改进建议。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>五、保障措施</title>
			<h2>
				<title>（一）现场救援与工程抢险装备保障</title>
				<content>县（市）公路分局应急指挥部应当按规定建立应急现场救援和工程抢险的装备信息数据库，并载明其类型、数量、性能、购置时间、使用年限、存放地点和产权所有人等事项，并报市公路局应急办公室备案。</content>
				<content>预备调用装备的所有者，要确定人员负责对装备进行日常管理和维护保养，使其经常处于良好状态。在该装备用于应急处置工作时，要派出专业技术人员跟踪服务。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）应急队伍保障</title>
				<content>县（市）区公路工程事故专项应急队伍由抢险职能的部门和单位派员组成。参与公路工程施工企业，要根据本单位发生建设工程事故的可能性和应急工作的需要，组建专业应急、抢险救援队伍，并在发生公路工程事故后先期处置，必要时为其他单位的应急处置工作提供支援。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）公路运输保障</title>
				<content>市局机材科负责运输设施的保障工作和应急保障车辆储备的组织工作，并按规定确定车辆储备的标准。。</content>
				<content>公路工程事故发生后，事发地县（市）公路分局、事故发生单位及有关部门要及时对事发地的现场实施公路管制，并根据应急工作的需要开辟快速运输通道。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（四）经费保障</title>
				<content>工程事故应急工作所需经费，按照《XX市人民政府突发公共事件总体应急预案》的要求执行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（五）培训与演习</title>
				<content>1、培训</content>
				<content>有关部门和参与公路工程施工从业人员以及专业应急队伍的工作人员在上岗前，应当接受公路工程事故应急知识的综合或专项培训，掌握应急工作管理或应急处置的专业知识。</content>
				<content>2、演练</content>
				<content>各县（市）公路分局应当定期组织实施公路工程事故的应急演习。根据需要定期组织综合性应急演习，一般每年组织一次。应急演练结束后，应当对演练的情况进行全面总结，并在必要时，修订完善有关的应急预案，完善各项应急准备工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>六、附则</title>
			<h2>
				<title>（一）预案的修订与解释</title>
				<content>本预案的修订与解释工作，由市公路局负责。各县（市）公路分局应按照本预案的规定履行职责，制定相应的应急预案，上报市公路局备案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）预案实施时间</title>
				<content>本预案自印发之日起实施。</content>
				<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
				<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
				<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
				<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
