<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1．总则</title>
			<h2>
				<title>1．1编制目的</title>
				<content>为规范应对突发公共事件行为，有效处置我市行政区域内发生的突发公共事件，建立统一指挥、功能齐全、反应灵敏、运转高效的应急处置体系，全面提高政府保障公共安全和处置突发公共事件的能力，最大程度地预防和减少突发公共事件及其造成的损害，保障公众的生命财产安全。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1．2编制依据</title>
				<content>根据国家有关法律、法规和《XX省突发公共事件总体应急预案》，结合本市应急工作实际，特制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1．3工作原则</title>
				<h3>
					<title>1．3．1以人为本。坚持把保障人民群众的生命安全和身体健康作为应急工作的出发点和落脚点，最大限度地减少突发公共事件造成的人员伤亡和危害。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1．3．2预防为主。坚持常备不懈、预防在先，积极做好应对突发公共事件的思想准备、预案准备、机制准备和工作准备。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1．3．3分级负责。坚持条块结合、属地管理为主，实行分级管理，分级响应，分级设定和启动应急预案，落实处置主体和责任。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1．3．4协调配合。坚持防灾、抗灾和救灾相结合，专业队伍和社会力量广泛参与相结合。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1．3．5依靠科学。坚持依靠科技防灾减灾，充分利用现代化的技术手段，做好对可能发生的突发公共事件的预测、预警，不断提高突发公共事件信息分析和处理水平。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1．3．6整合资源。坚持条块结合、资源共享，有效整合和合理利用社会资源，避免重复建设。建立健全应对和处置突发公共事件的联动机制，充分发挥整体优势，形成应对突发公共事件的合力。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>1．4适用范围</title>
				<content>处置本市行政区域内发生或可能发生的特别重大、重大和较大突发公共事件适用本预案。</content>
				<content>本预案指导全市突发公共事件应对工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1．5分类分级</title>
				<content>本预案所称突发公共事件是指突然发生，造成或者可能造成重大人员伤亡、财产损失、生态环境破坏和严重社会危害，危及公共安全的紧急事件。</content>
				<content>根据突发公共事件的发生过程、性质和机理，突发公共事件主要分为以下四类:</content>
				<content>（1）自然灾害。主要包括水旱灾害，气象灾害，地震灾害，地质灾害，海洋灾害，生物灾害和森林火灾等。</content>
				<content>（2）事故灾难。主要包括工矿商贸等企业的各类安全事故，交通运输事故，公共设施和设备事故，核与辐射事故，环境污染和生态破坏事件等。</content>
				<content>（3）公共卫生事件。主要包括传染病疫情，群体性不明原因疾病，食品安全和职业危害，动物疫情，以及其他严重影响公众健康和生命安全的事件。</content>
				<content>（4）社会安全事件。主要包括恐怖袭击事件，民族宗教事件，经济安全事件，涉外突发事件和群体性事件等。</content>
				<content>各类突发公共事件按照其性质、严重程度、可控性和影响范围等因素，一般分为四级:特别重大、重大、较大、一般。</content>
				<content>突发公共事件分级标准，按国务院、省有关规定执行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1．6响应级别</title>
				<content>根据突发公共事件可控性、严重程度和影响范围等因素，应急响应分为四个级别：Ⅰ级响应、Ⅱ级响应、Ⅲ级响应、Ⅳ级响应。</content>
				<content>各级各有关部门要根据突发事件的发展与变化，及时调整响应级别。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1．7应急预案体系</title>
				<content>全市突发公共事件应急预案体系包括:</content>
				<content>（1）突发公共事件总体应急预案。XX市突发公共事件总体应急预案是全市应急预案体系的总纲，是市政府应对特别重大、重大和较大突发公共事件的规范性文件，由市人民政府制定、公布并组织实施。</content>
				<content>（2）突发公共事件专项应急预案。市专项应急预案主要是市人民政府及有关部门为应对某一类型或某几种类型突发公共事件而制定的涉及数个部门职责的应急预案，由市人民政府有关部门牵头制定，报市人民政府批准后实施。</content>
				<content>（3）突发公共事件部门应急预案。市直部门应急预案是市直有关部门或单位根据市突发公共事件总体应急预案、专项应急预案和部门或单位职责为应对突发公共事件制定的预案，由市直有关部门或单位制定印发，报市人民政府备案。</content>
				<content>（4）县（市、区）、乡（镇、街道）人民政府及基层应急预案。具体包括各县（市、区）、乡（镇、街道）突发公共事件总体应急预案、专项应急预案和部门应急预案；各县（市、区）、乡（镇、街道）基层政权组织的突发公共事件应急预案。上述应急预案根据市突发公共事件总体应急预案的要求，在县（市、区）人民政府的领导下，按照分类管理、分级负责的原则，由各级人民政府及有关部门分别制定。县（市、区）突发公共事件总体应急预案报市政府备案。</content>
				<content>（5）企事业单位根据有关法律法规制定的应急预案，报其主管部门备案。</content>
				<content>（6）举办大型会展和文化体育等重大活动，主办单位应当制定应急预案并报当地人民政府备案。</content>
				<content>各类突发公共事件应急预案应当根据实际情况的变化，由制定单位及时修订;专项应急预案和部门应急预案构成种类将不断补充和完善。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2．组织体系</title>
			<h2>
				<title>2．1领导机构</title>
				<content>XX市突发公共事件应急委员会是全市突发公共事件应急管理工作的领导机构。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．2办事机构</title>
				<content>市政府办公厅加挂市突发公共事件应急委员会办公室牌子，作为市突发公共事件应急委员会的办事机构。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．3专项指挥机构</title>
				<content>市各类突发公共事件指挥机构是市人民政府处置突发公共事件的专项应急指挥机构，负责相关类别突发公共事件的应急管理工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．4日常工作机构</title>
				<content>市直各有关职能部门和省直驻榕有关职能部门是市人民政府处置突发公共事件日常工作机构。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．5现场工作机构</title>
				<content>市突发公共事件现场应急救援指挥部是市人民政府处置突发公共事件的现场工作机构，可根据突发公共事件的性质、特点和现场等实际情况，设立若干个工作小组。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．6地方机构</title>
				<content>各县（市、区）、乡（镇、街道）人民政府是本行政区域突发公共事件应急管理工作的行政领导机构，负责本行政区域各类突发公共事件的应对工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．7应急机构</title>
				<content>各级公安（110、122）、消防（119）、医疗急救中心（120）、海上援救（12395）、电力抢修（95598）、污染事故（12369）、保险公司等机构是突发公共事件的应急机构。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2．8专家组</title>
				<content>市政府根据实际需要聘请有关专家组成专家组，为应急管理工作提供决策建议，必要时参加突发公共事件的应急处置工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3．运行机制</title>
			<content>各级政府要建立应对突发公共事件的预测预警、信息报告、应急响应、恢复重建及信息发布等机制，提高应急处置能力和指挥水平。</content>
			<h2>
				<title>3．1预测、预警与报告</title>
				<h3>
					<title>3．1．1预测</title>
					<content>各级人民政府、市直各有关职能部门、省直驻榕有关职能部门和市各类突发公共事件专项指挥机构应加强突发公共事件监测预报体系建设，建立常规数据监测库和科学分析制度，提高预测、预报的准确性。发现并确认可能引发I级响应和Ⅱ级响应的突发公共事件的前兆信息时，应先采取有效的预防和防范措施，并及时向市政府报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．1．2预警级别和发布</title>
					<content>突发公共事件预警级别按照严重性、紧急程度和发展势态，一般划分为四级:Ⅰ级（特别严重）、Ⅱ级（严重）、Ⅲ级（较重）和Ⅳ级（一般），依次用红色、橙色、黄色和蓝色表示。</content>
					<content>预警信息包括突发公共事件的类别、预警级别、起始时间、可能影响范围、警示事项、应采取的措施和发布机关等。</content>
					<content>预警信息发布应当及时、准确、全面，可通过广播、电视、报刊、通信、政府网站、警报器、宣传车或组织人员逐户通知等方式进行。对老、幼、病、残、孕等特殊人群以及学校等特殊场所和警报盲区应当采取有针对性的公告方式。</content>
					<content>预警警报要依据事态或情况的变化，及时进行调整。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．1．3报告</title>
					<content>信息报送应当做到客观、真实、及时，不得瞒报、谎报和缓报。市政府总值班室负责接收全市各级各部门上报的突发公共事件信息。</content>
					<content>任何单位和个人有权向人民政府及其有关部门报告突发公共事件隐患，有权向上级人民政府及其有关部门举报地方人民政府及其有关部门瞒报突发公共事件，以及不履行突发公共事件中应急处理职责，或者不按规定履行职责的情况。接到报告、举报的有关人民政府及其有关部门，应当立即组织对报告、举报的情况进行调查处理。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3．2应急响应</title>
				<h3>
					<title>3．2．1预警响应</title>
					<content>（1）Ⅰ级预警响应。发布预警的部门应坚持24小时值班，及时准确地向社会发布最新消息，实时向市、县（市、区）人民政府和各级相关专项指挥机构报送和通报最新事态。</content>
					<content>（2）Ⅱ级预警响应。发布预警的部门应密切关注事态发展趋势，及时向社会发布最新消息，向市、县（市、区）人民政府和各级相关专项应急指挥机构报送和通报最新动态。</content>
					<content>（3）预警解除。有关情况证明不可能再发生突发公共事件时，发布预警警报的部门应当立即宣布解除警报。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．2．2分级响应</title>
					<content>（1）Ⅰ级响应</content>
					<content>接到突发公共事件报告，确认属Ⅰ级响应的:</content>
					<content>事发地县（市、区）、乡（镇、街道）人民政府应迅速启动本级政府突发公共事件应急预案（已启动应急预案的，则按照预案进行处置），成立县（市、区）突发公共事件现场指挥部，负责领导和指挥先期应急救援行动，直到市突发公共事件现场应急救援指挥部开始承担并履行职责为止，对主管职能部门暂不明确的，由事发地县（市、区）人民政府先行负责处置，并立即向市政府报告。</content>
					<content>市直有关职能部门、省直驻榕有关职能部门和市专项指挥机构应做好启动市专项应急预案（已启动应急预案的，则按照预案进行处置）的各项准备工作，同时立即向市政府报告，并在报告中提出处置建议或意见。情况特别紧急时，可按市专项应急预案先行采取有关的紧急措施，然后再向市政府报告。</content>
					<content>市政府根据突发公共事件严重程度等实际情况和需要，对启动市突发公共事件专项应急预案，或启动市突发公共事件现场应急救援指挥部作出决定。</content>
					<content>市突发公共事件专项应急预案启动后，或市突发公共事件现场应急救援指挥部启动后，市直各有关部门应按专项应急预案或市突发公共事件总体应急预案迅速到位开展工作，县（市、区）现场指挥部主管领导要与市突发公共事件现场应急救援指挥部总指挥做好前期处置工作的交接。</content>
					<content>（2）Ⅱ级响应</content>
					<content>接到突发公共事件报告，确认属Ⅱ级响应的：</content>
					<content>事发地乡级人民政府及其有关部门应当立即采取先期处置措施，控制事态发展;县（市、区）人民政府应迅速成立现场指挥部统一指挥应急救援行动，并在规定时限内向市政府及其主管部门报告。情况严重的，应及时启动县（市、区）突发公共事件总体应急预案（己启动应急预案的，则按照预案进行处置）开展应急处置工作。当出现难以控制或有扩大发展等事态时，县（市、区）人民政府应立即向市政府及其主管部门请求扩大应急。</content>
					<content>市直有关职能部门和省直驻榕有关职能部门应立即组织力量会同县（市、区）人民政府开展应急处置工作（已启动应急预案的，则按照预案进行处置），并在规定时限内向市政府报告。接到县（市、区）人民政府扩大应急请求时，应迅速采取措施，组织本系统或本部门应急救援力量和资源赶赴现场协助开展应急处置工作。</content>
					<content>市专项指挥机构应视情派出有关领导或专家赶赴现场指导现场应急救援，必要时应协调和调派市内专业应急力量增援或启动市专项应急预案，并在规定时限内向市政府报告。</content>
					<content>市政府则根据突发公共事件严重程度等实际情况和需要及时作出响应。</content>
					<content>（3）Ⅲ级响应</content>
					<content>接到突发公共事件报告，确认属Ⅲ级响应的：</content>
					<content>事发地乡级人民政府及其有关部门应立即采取先期处置措施，然后根据事态发展情况，采取有效的应急处置措施，并及时向县（市、区）人民政府及其主管部门报告。情况严重的，事发地乡级人民政府应迅速成立现场指挥部统一指挥应急救援行动，或启动县（市、区）突发公共事件总体应急预案，或启动县（市、区）突发公共事件专项应急预案。当出现难以控制或有扩大发展等事态时，事发地县级人民政府应立即向市人民政府请求扩大应急。</content>
					<content>接到事发地县级人民政府扩大应急请求时，市人民政府应迅速采取措施，组织应急救援力量和资源赶赴现场，或成立市现场指挥部统一指挥应急救援行动，或启动市专项应急预案开展应急处置工作。</content>
					<content>（4）Ⅳ级响应</content>
					<content>接到突发公共事件报告，确认属Ⅳ级响应的：</content>
					<content>事发地县级人民政府应迅速组织有关部门赶赴现场，开展应急处置工作，并及时向市人民政府及其主管部门报告。市人民政府及其有关部门应视情派出有关人员赶赴现场指导处置工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．2．3扩大应急</title>
					<content>突发公共事件出现县（市、区）难以控制的事态；县级人民政府应及时向市政府报告，市政府接报后应迅速采取相应的处置措施;需要省政府扩大应急救援的，及时向省政府报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．2．4紧急状态</title>
					<content>发生或者即将发生特别重大突发公共事件，采取一般措施无法控制和消除其严重社会危害，需要宣布全市或者本市部分地区进入紧急状态的，依法由市政府提请省政府依职权决定。</content>
					<content>进入紧急状态的决定，由市政府依法立即通过市广播电台、电视台、报纸、政府网站等新闻媒体公布。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．2．5应急结束</title>
					<content>突发公共事件直接的应急任务和现场生命施救活动结束，以及突发公共事件的影响得到初步控制后，并经现场检测评价确无危害和风险后，现场应急救援指挥部可予以撤销。</content>
					<content>由市政府负责处置的特别重大、重大和较大突发公共事件的应急状态解除，由市现场应急救援指挥部召开会议研究提出意见，经市突发公共事件应急委员会批准后，方可撤销现场应急救援指挥部，撤离现场应急救援队伍，结束现场应急处置工作。必要时，可通过新闻媒体向社会发布应急行动终止消息。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3．3恢复与重建</title>
				<content>应急行动结束后，承担统一领导和协调突发事件应急处置职责的人民政府和有关部门要积极稳妥、深入细致做好善后处置工作。工作重点应迅速转到恢复重建上，尽快统计上报死伤人数与受损情况，尽快恢复正常生活生产秩序，尽快组织力量抢救自救，尽快救援重点受灾地区、受灾群众，使事发地的生产、工作、生活、社会秩序和生态环境尽快恢复到正常状态，维护社会安定稳定。</content>
				<h3>
					<title>3．3．1善后处置</title>
					<content>应根据实际情况和需要，继续保持或者采取必要的措施巩固应急处置工作的成果，防止发生次生、衍生事件。</content>
					<content>应迅速开展医疗救治、疾病控制、污染物收集、现场清理与处理，按照规定及时调拨救助资金和物资，提供生活必需品等；应及时组织交通、建设、通信等有关部门采取措施，尽快恢复被破坏的交通、通信、供水、排水、供电、供气等基础设施。</content>
					<content>对突发公共事件中的伤亡人员、应急处置工作人员，以及紧急调集、征用有关单位及个人物资，要按照规定给予抚恤、补助或补偿，并提供心理及司法援助。</content>
					<content>应迅速启动政府救济与司法救济。积极开展救护救助和社会募捐等工作。及时做好有关单位和个人损失的理赔工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3．3．2调查与评估</title>
					<content>（1）承担统一领导和协调突发事件应急处置职责的人民政府应当及时成立突发事件调查组，对突发事件的原因等问题进行调查，并依照法定期限结案。特别重大突发事件的调查工作，国家有规定的，从其规定。</content>
					<content>（2）承担统一领导和协调突发事件应急处置职责的人民政府应当及时成立突发事件评估组，对突发事件的起因、性质、影响、责任、经验教训和恢复重建等问题进行评估，不断完善应急预案，并向上一级人民政府报告；同时根据评估报告，制订善后工作计划并组织实施。</content>
					<content>（3）上级人民政府应当根据损失评估报告、受影响地区的实际情况与需要，帮助制定恢复重建计划，并对受影响地区的恢复重建工作提供资金、物资支持和技术指导，以及组织其他地区提供资金、物资支援。</content>
					<content>（4）市政府办公厅组织有关部门于每年第一季度对上年发生的特别重大、重大突发公共事件进行全面评估，向市政府汇报。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3．4信息发布</title>
				<content>突发公共事件的信息发布应当及时、准确、客观、全面。事件发生的第一时间要向社会发布简要信息，随后发布初步核实情况、政府应对措施和公众防范措施，并根据事件处置情况做好后续发布工作。</content>
				<content>由市政府负责处置的特别重大、重大突发公共事件的信息发布，由市政府办公厅会同市政府新闻办、牵头处置的市直主管部门负责；</content>
				<content>由市直有关部门负责处置的重大和较大突发公共事件的信息发布，由牵头处置的市直主管部门会同市政府新闻办、事发地县（市、区）人民政府负责。</content>
				<content>一般突发公共事件信息，由县（市、区）人民政府组织发布。</content>
				<content>信息发布形式主要包括授权发布、散发新闻稿、组织报道、接受记者采访、举行新闻发布会等。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4．应急保障</title>
			<content>各级人民政府和各有关职能部门应当根据职责分工和相关预案做好突发公共事件的应急保障工作。</content>
			<h2>
				<title>4．1应急队伍保障</title>
				<content>重点是建立和完善专业应急救援体系，组建专业应急救援队伍。建立健全各机关团体、企事业单位、公益团体和志愿者队伍，定期组织培训和演练，提高应对突发公共事件的水平。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．2财力保障</title>
				<content>重点是建立与经济社会发展水平相适应的应急资金分级管理、分级负担保障机制，制定应急资金保障措施、使用办法和管理、监督制度。在统筹兼顾各项支出时，应优先保证应急经费的支出。加强防灾减灾基础设施建设的投入，拓宽筹资渠道，鼓励自然人、法人或者其他组织（包括国际组织）按照《中华人民共和国公益事业捐赠法》等有关法律、法规的规定进行捐赠和援助，积累应急使用资金。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．3物资保障</title>
				<content>重点是建立健全应急救援物资、生活必需品储备监测网络、预警体系和应急物资生产、储备、调拨及紧急配送体系，完善应急工作程序，确保应急所需物资和生活用品的及时供应，并加强对物资储备的监督管理，及时予以补充和更新。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．4基本生活保障</title>
				<content>重点是做好受灾群众的基本生活保障工作，确保灾区群众有饭吃、有水喝、有衣穿、有住处、有病能得到及时医治。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．5医疗卫生保障</title>
				<content>重点是加强急救医疗服务网络和医疗卫生应急专业技术队伍建设，提高医疗卫生机构应对突发公共事件的快速反应能力与救治能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．6交通运输保障</title>
				<content>重点是制定突发公共事件期间的交通管制和线路通行、车辆调度等保障措施，保证紧急情况下应急人员、应急交通工具、应急物资的优先通行，确保运输安全畅通。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．7治安维护</title>
				<content>重点是建立反应灵敏、处置有力的应急处置体系。加强对重点地区、重点场所、重点人群、重要物资和设备的安全保护，依法严厉打击违法犯罪活动，维护现场治安秩序，保障正常的生产、生活、工作秩序和社会安定稳定。必要时，依法采取有效的管制措施，控制事态，维护社会秩序。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．8人员防护</title>
				<content>重点是指定或建立与人口密度、城市规模相适应的应急避难场所，完善本地区紧急疏散管理办法和程序，明确责任人，确保在紧急情况下公众安全、有序地转移或疏散。应急避难场所要选择在开敞区域，适合应急疏散人员，可与公园、广场等公共设施的建设或改造相结合。</content>
				<content>要为涉险人员和应急救援人员提供符合要求的安全防护装备，采取必要的保护措施，严格按照程序开展应急救援工作，确保人员安全。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．9通信与信息保障</title>
				<content>重点是建立非常态下的应急通信保障体系，确保应急通信畅通，信息传递无阻。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．10公共设施</title>
				<content>重点是确保在应急状态下城市交通、供水、供电、供气、通信等公用设施的安全和正常运行，保证群众基本的用水、用气、用电，以及对废水、废气、固体废弃物等有害物质的监测和处理。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．11科技支撑</title>
				<content>重点是建立统一的应急保障资源数据库，通过“数字XX”相关网络和应用平台，实现全市应急保障资源等信息的联网与共享。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4．12应急装备保障</title>
				<content>重点是做好现场应急救援和工程抢险装备等物资储备。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5．监督管理</title>
			<h2>
				<title>5．1宣传教育</title>
				<content>各级人民政府和各有关职能部门应公布突发公共事件应急预案和报警电话，编印各类突发公共事件通俗读本。要针对本地区特点，广泛开展应急预防、避险、自救、互救、防灾、减灾等基本知识和有关的法律法规的宣传教育，增强公众的防灾意识、忧患意识、社会责任意识，提高自救、互救能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5．2奖惩</title>
				<content>突发公共事件应急处置工作实行行政领导负责制和责任追究制。</content>
				<content>当地政府或有关单位对下列事迹之一的单位和个人，可给予表彰和奖励:</content>
				<content>在处置突发公共事件工作中，组织严密，指挥得当，奋力抢救抢险，出色完成任务者；在危险关头，保护国家和人民生命财产，抢救群众有功者；及时准确报送重大突发公共事件预警信息和动态信息，为应急处置赢得时间，成效显著者；为处置突发公共事件献计献策，成效显著者；举报突发公共事件特别重大、重大隐患有功的单位和个人；其他有特殊贡献，成效显著者。</content>
				<content>突发公共事件发生后，有下列行为之一者，应视其情节和危害后果，由管辖的纪检监察机关或其主管部门给予纪律处分；构成犯罪的，要依法移交司法机关追究刑事责任:</content>
				<content>在突发公共事件发生后玩忽职守，迟报、谎报、瞒报和漏报或授意他人隐瞒、缓报、谎报突发公共事件重要情况，延误处置造成严重后果或重大影响的；在突发公共事件发生后玩忽职守，对发生的突发公共事件置之不理，不及时采取措施处置或采取措施不力，造成严重后果或重大影响的；在处理突发公共事件中玩忽职守，不听从指挥，不认真负责，或在紧要关头临阵逃脱的；挪用、克扣、贪污或私分抢险救灾钱款和物资的；阻碍国家机关工作人员依法执行公务的；对因信息沟通不及时和组织协调不够等原因，导致突发公共事件对外报道不力而造成重大影响或严重后果的;其他危害抢险救灾工作的。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5．3培训</title>
				<content>县级以上人民政府和市直有关部门要针对本地区本部门特点有计划地开展突发公共事件应急预案的宣传和教育培训工作，每年对负有处置突发公共事件职责的相关工作人员进行培训，尤其是要加强对本地区本系统应急救援队伍的应急演练，以及应急救援人员上岗前和应急常规性的培训，建立一支业务精湛、行动迅速、能打硬仗的专业应急救援队伍，提高应急队伍的专业技能与实战能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5．4演练</title>
				<content>各级各部门要根据本地区本部门的应急工作预案，定期组织演练或训练，使各应急部门、机构、人员明确岗位与职责，增强各部门之间的配合与协调，提高整体应急反应能力，及时发现预案和程序之间的缺陷，并根据演练情况和实际需要进一步完善应急预案。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6．附则</title>
			<h2>
				<title>6．1预案管理</title>
				<content>本预案由市政府制定，市政府办公厅负责解释与组织实施。</content>
				<content>市政府根据实际情况的变化，及时修订本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6．2预案实施时间</title>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
