<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>第一章总则</title>
			<h2>
				<title>第一条本预案所称突发性事件，是指自然因素或人为活动引发的危害XX市审计局网络设施及信息安全等有关的灾害。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>第二条本预案的指导思想是确保XX市审计局有关计算机网络及信息的安全。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>第三条本预案适用于发生在XX市审计局网络范围内的突发性事件应急工作。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>第四条应急处置工作原则：</title>
				<content>（一）明确责任、分级负责：按照“谁主管谁负责，谁运行谁负责”的要求，逐级建立并落实审计信息系统责任制和应急机制。</content>
				<content>（二）加强领导、分工合作：市局各处室应按照规定的职责和流程，实施统计信息系统的应急处理工作。</content>
				<content>（三）积极预防、及时预警：市局各处室应及早发现安全事件，及时进行预警和信息通报；积极做好应急处理准备，提高对安全事件的预防和应急处理能力。</content>
				<content>（四）协作配合、确保恢复：市局各处室要协同配合，确保在最短的时间内完成系统的恢复。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>第二章组织指挥和职责任务</title>
			<content>第五条XX市审计局成立网络与信息安全工作领导小组，局办公室负责日常工作。</content>
			<content>组长：翁国荣</content>
			<content>副组长：潘玉宁</content>
			<content>成员：王敏涛、吴祥添</content>
			<content>领导小组的主要职责与任务是统一领导信息网络的灾害应急工作，全面负责信息网络可能出现的各种突发事件处置工作，协调解决灾害处置工作中的重大问题等。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>第三章处置措施和处置程序</title>
			<h2>
				<title>第六条处置措施</title>
				<content>处置的基本措施分灾害发生前与灾害发生后两种情况。</content>
				<content>（一）灾害发生前，即日常管理与灾害发生前的征兆阶段，局办公室要预先对灾害预警预报体系进行建设（防杀毒体系、漏洞补丁修补、防ARP网络攻击、单机网络备份系统、防单机非法内（外）联、移动设备认证系统），并开展灾害调查，编制灾害防治规划，建设专业监测网络，并规划建设灾害信息管理系统，及时处理灾害讯情信息。加强灾害险情巡查。局办公室要充分发挥专业监测的作用，进行定期和不定期的检查，加强对灾害重点部位的监测和防范，发现有不良险情时，要及时处理并向领导小组报告。建立健全灾情速报制度，保障突发性灾害紧急信息报送渠道畅通。</content>
				<content>（二）灾害发生后，立即启动应急预案，采取应急处置程序，判定灾害级别，并立即将灾情向网络与信息安全领导小组报告，在处置过程中，应及时报告处置工作进展情况，直至处置工作结束。</content>
			</h2>
			<title>第七条处置程序</title>
			<h2>
				<title>（一）发现情况</title>
				<content>市局各处室信息化管理人员要严格执行监管制度、处内设备管理和定期查杀毒制度，局办公室做好网络信息系统安全的日常巡查工作，以保障最先发现灾害并及时处置。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）预案启动</title>
			</h2>
			<title>一旦灾害发生，立即启动应急预案，进入应急预案的处置程序。</title>
			<h2>
				<title>（三）应急处置方法</title>
				<content>在灾害发生时，首先应区分灾害发生是否为自然灾害与人为破坏两种情况，根据这两种情况把应急处置方法分为两个流程。</content>
				<content>流程一：当发生的灾害为自然灾害时，应根据当时的实际情况，在保障人身安全的前提下，首先保障数据的安全，然后是设备安全。具体方法包括：硬盘的拔出与保存，设备的断电与拆卸、搬迁等。</content>
				<content>流程二：当人为或病毒破坏的灾害发生时，具体按以下顺序进行：判断破坏的来源与性质，断开影响安全与稳定的信息网络设备，断开与破坏来源的网络物理连接，跟踪并锁定破坏来源的IP或其它网络用户信息，修复被破坏的信息，恢复信息系统。按照灾害发生的性质分别采用以下方案：</content>
			</h2>
			<title>1．网络信息系统故障的应急处理流程</title>
			<content>网络设备、网络应用系统故障应由发现人通知局办公室，局办公室派人立即检查故障，进行初步故障定位。如果网络、应用系统出现比较严重的问题，对网络业务的正常运行造成较大的影响，需立即向有关领导报告。</content>
			<content>（2）故障判断与排除</content>
			<content>对简单故障，运维人员应迅速排除故障，解决问题并记录。如果需要更换设备，应上报有关领导,经批准后马上更换故障设备，尽快恢复网络、应用系统运行。运维部门判断无法及时修理时，应立即通知相关的系统运行服务提供商，在最短的时间内安排修理或更换系统。</content>
			<content>（3）网络线路故障排除</content>
			<content>如发现属外部线路的问题，应与线路服务提供商联系，敦促对方尽快恢复故障线路。</content>
			<content>（4）启用备份线路、设备、系统（如果存在的话），迅速恢复相关的应用。</content>
			<content>2．网站检测与自动恢复系统应急处理流程</content>
			<content>当发现网站不能正常打开或网站内容被恶意篡改时，任何人员都有义务向领导小组或局办公室报告。由局办公室应急响应，联合相关部门进行故障排查。</content>
			<content>先由网络运维部门查看网络连接情况，若不是网络故障，则由局办公室排查软、硬件故障。待故障处理完成并经过测试后，恢复系统的正常运行和内容的正常应用。</content>
			<content>3.黑客入侵的应急处理</content>
			<content>当发现网络上有黑客攻击行为，任何人员都有义务向领导小组或局办公室报告。局办公室立即启动应急响应，切断受攻击计算机与网络的连接，停止一切操作、保护现场，并上报有关领导。</content>
			<content>（2）处理和恢复使用</content>
			<content>对于黑客攻击，由局办公室查找入侵踪迹，分析入侵方式和原因。由安全管理员根据对入侵事件的分析，组织相关人员对内部网计算机整改，防止黑客用同样的手段再次入侵其他系统。安全管理员检查确定无安全隐患后，才可将受攻击计算机重新连接网络，或启用备份计算机来恢复应用。</content>
			<content>（3）应急响应</content>
			<content>安全管理员应做好记录，保护现场，进行日志收集等工作。如果能追查到攻击者的相关信息，可以对其发出警告，必要时可以采取进一步的行动，乃至采取法律手段。根据破坏程度，经有关领导同意后，上报公安部门。</content>
			<content>若系统已被黑客破坏，无法恢复，应将受黑客攻击的计算机上的重要数据备份到其他存储介质，确保计算机内重要的数据不丢失。如果数据无法恢复，经有关领导同意后，可与国家指定的部门联系，由他们来协助恢复，为保证数据信息安全，需在安全管理部门做记录。</content>
			<content>4.大规模病毒（含恶意软件）攻击的应急处理</content>
			<content>（1）报告和简单处理</content>
			<content>当发现网络上有大规模病毒攻击的行为，任何人员都有义务向领导小组或局办公室报告。由局办公室组织应急响应，切断受攻击计算机与网络的连接，停止一切操作、保护现场，立即上报有关领导。</content>
			<h2>
				<title>（四）情况报告</title>
				<content>灾害发生时，一方面按照应急处置方法进行处置，同时需要判定灾害的级别，首先向网络与信息安全应急处置领导小组汇报。在大型灾害发生时或上级领导通知的特殊时间内发生的灾害，可以直接向局领导报告，也可向相应的公安机关计算机信息系统安全监察部门汇报。中、小型级别的灾害，可以只向网络与信息安全应急处置领导小组汇报，并及时报告处置工作进展情况，直至处置工作结束。情况报告内容包括：灾害发生的时间、地点，灾害的级别，灾害造成的后果，应急处置的过程、结果，灾害结束的时间，以后如何防范类似灾害发生的建议与方案等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（五）发布预警</title>
				<content>灾害发生时，可根据灾害的危害程度适当地发布预警，特别是一些在其他地方已经出现，或在安全相关网站发布了预警而信息网络还没有出现相应的灾害，除了在技术上进行防范以外，还应当向网络信息用户发布预警，直至灾害警报解除。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（六）预案终止</title>
				<content>经检测，灾害险情或灾情已消除，或者得到有效控制后，由网络与信息安全领导小组宣布险情或灾情应急期结束，并予以公告，同时预案终止。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>第四章保障措施</title>
			<content>灾害应急防治是一项长期的、持续的、跟踪式的、深层次的和各阶段相互联系的工作，是有组织的科学与社会行为，而不是随每次灾害的发生而开始和结束的活动。因此，必须做好应急保障工作。</content>
			<title>第八条人员保障</title>
			<content>重视人员保障，确保在灾害发生前的人员值班，灾害处置过程和灾后重建中的人员在岗与战斗力。</content>
			<h2>
				<title>第九条技术保障</title>
				<content>重视网络信息技术的建设和升级换代，在灾害发生前确保网络信息系统的强劲与安全，灾害处置过程中和灾后重建中的相关技术支撑。</content>
				<content>第十条物资保障</content>
				<content>根据近两年网络信息系统安全防治工作所需经费情况，相应购买应急设施。同时，建立应急物资储备制度，保证应急抢险救灾队伍技术装备的及时更新，以确保灾害应急工作的顺利进行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>第十一条训练和演练</title>
				<content>加强网络信息的防灾、减灾知识的宣传普及与培训，增强审计人员防灾意识和自救互救能力。有针对性地开展应急抢险救灾演练，确保发灾后应急救助手段及时到位和有效。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>第五章附则</title>
			<h2>
				<title>第十二条本预案由局办公室负责解释。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>第十三条本预案自发布之日起施行。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>第十四条各县（市）、区审计局可参照本预案执行。</title>
				<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
				<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
				<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
				<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
