<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1．总则</title>
			<h2>
				<title>1.1目的</title>
				<content>为有效做好我市突发事件城市市容环境卫生应急处置工作，有效应对可能发生的突发性城市市容环境卫生事件，及时、有序、高效地开展突发事件应对处理工作，最大限度地保障人民群众的生命安全与健康，减少事故损失，维护社会稳定，提升市容环境卫生管理水平和环境卫生公共服务能力，保障城市市容环境卫生整洁，实现本市城市市容环境卫生应急处置领导一元化、指挥智能化、决策科学化、保障统筹化、防范系统化。结合我市市容环境卫生实际，编制本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>本预案依据《中华人民共和国突发事件应对法》、《中华人民共和国安全生产法》、《中华人民共和国固体废物污染环境防治法》、国务院《突发事件应急预案管理办法》、国务院《城市市容和环境卫生管理条例》、建设部《城市生活垃圾管理办法》、《XX省固体废物污染环境防治若干规定》、《XX省城市市容和环境卫生管理办法》、《XX市市容和环境卫生管理办法》、《XX市突发公共事件总体应急预案》、《XX市突发环境事件应急预案》等法律法规及有关规定编制。</content>
				<content>（l）XX市城市管理委员会主管本市市容环境卫生管理工作，负责本预案的组织实施。</content>
				<content>区市容环境卫生管理部门在同级人民政府领导下，负责本辖区内的市容环境卫生管理工作。</content>
				<content>街道办事处、镇人民政府负责本辖区内的市容环境卫生管理工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3适用范围</title>
				<content>本预案适用于XX市市区范围内发生的突发性市容环境卫生事件的应急处置情况。</content>
				<content>（1）自然灾害。可能影响环境卫生作业正常运作的自然灾害主要有台风、暴雨、高温及地震灾害等。①台风：填埋场野外作业、垃圾运输、城市保洁系统等的安全，市容环境建设和治理中的安全防范措施等。②暴雨：填埋场野外作业、垃圾运输，城市保洁系统特别是水上保洁。③高温：生活垃圾收运、填埋场野外作业、城市保洁作业。④地震：生活垃圾的收集、运输和处置、城市保洁系统、公厕等公共服务。</content>
				<content>（2）事故灾难。①因作业操作失当，引起垃圾处理、环境卫生设施、设备损坏造成停产，从而造成垃圾运输和处置梗阻，影响垃圾及时处理。②大面积停电事故及限电等，影响生活垃圾中转、处置设施的正常运作。③发生意外事故，造成大量垃圾进入内河水域。④运输建材、渣土机动车辆发生大泄漏，造成市区道路大面积严重污染。⑤其他对市容环境卫生正常维护造成重大影响的事故灾难。⑥因红庙岭垃圾综合处理场专用公路损毁或山林火灾，从而造成垃圾运输和处置梗阻，影响垃圾及时处理。</content>
				<content>（3）公共卫生事件。突然发生，造成或者可能造成本市社会公众健康严重损害的重大传染病疫情、群体性不明原因疾病、以及其他严重影响公众健康的公共卫生突发事件，对市容环境卫生的影响主要是疫情控制区域生活垃圾、粪便等废弃物需单独收运处置。</content>
				<content>（4）社会安全事件。发生恐怖袭击事件、民族宗教事件、经济安全事件、涉外突发事件和群体性事件等，并对市容环境卫生造成影响，需要市容环境卫生管理部门配合处置的社会安全事件，包括：①对大型生活垃圾等处理设施实施人为破坏，造成停产等。②国际国内重大事件，可能影响城市保洁的正常进行，在局部区域引起垃圾的大量产生等。③作业队伍群访、罢工等，可能造成城市不能及时保洁，影响城市环境卫生面貌；造成大量垃圾产生，垃圾运输和处置梗阻，影响及时处理等。</content>
				<content>（5）其他市容重大环境卫生事件。例如：特大型公共活动（指聚集人数超过万人，需要突击应急保洁、垃圾收运等环境卫生服务的公共活动），纳入市容环境卫生保障系统。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4工作原则</title>
				<content>（1）以人为本，减少危害原则。切实履行政府的社会管理和公共服务职能，把保障公众健康和生命财产安全作为首要任务，最大程度地减少突发事件及其造成的人员伤亡和危害。</content>
				<content>（2）强化忧患，预防为主原则。高度重视公共安全工作，常抓不懈，防患于未然。增强忧患意识，坚持预防与应对相结合，常态与非常态相结合，做好应对突发事件的各项准备工作。</content>
				<content>（3）统一领导，分级负责原则。在市委、市政府统一领导下，加强部门之间的合作，提高反应应对能力。建立健全分类管理、分级负责，条块结合、属地管理为主的应急管理体制。针对不同城市环境卫生事件及其级别，采取正确的应对措施。</content>
				<content>（4）依法规范，加强管理原则。依据市容环境卫生有关法律和行政法规，加强应急管理，维护公众的合法权益，责任单位和相关部门按照各自职责，分工负责，紧密配合，使应对突发事件的工作规范化、制度化、法制化。</content>
				<content>（5）快速反应，协同保障原则。加强以市、区市容环境卫生及城管执法为主的应急处置队伍建设，建立市、区联动协调机制，全员动员和发挥区、街镇、社区、企事业单位、社会团体和志愿者队伍的作用，依靠公众力量，形成统一指挥、快速反应、功能齐全、协调有序、运转高效的城市市容环境卫生应急管理机制。</content>
				<content>（6）平战结合，提高素质原则。将减灾工作纳入市容环境卫生管理的各项工作之中，采取各种有效手段和措施，提高市容环境卫生应急管理水平。采用先进的监测、预测、预警、预防和应急处置技术及设施，充分发挥市容环境卫生及城管执法队伍的作用，提高应对突发事件指挥能力，避免发生次生、衍生事件；加强宣传和培训教育工作，提高公众自救、互救和应对各类突发事件的综合素质。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2．事件分级</title>
			<content>根据事件后果（影响）的严重性和危急程度，现将城市环境卫生事件分为四个级别：I级（特别重大）、Ⅱ级（重大）、Ⅲ级（较大）、Ⅳ级（一般），预警信号分别为红色、橙色、黄色和蓝色。</content>
			<h2>
				<title>2．1特别重大城市环境卫生事件（I级红色预警）</title>
				<content>（1）生活垃圾填埋场、垃圾焚烧发电厂、填埋气体发电厂等已经或者可能发生超大面积爆炸、超大面积火灾造成超过全市垃圾处理能力2/3的处理终端整体长时间中断、异常等城市环境卫生事件；</content>
				<content>（2）台风、暴雨、地震等自然灾害、其他事故灾难、公共卫生事件、社会安全事件等已经或者可能导致生活垃圾收运处置系统、城市环境卫生保洁作业系统全市范围长时间中断、异常等城市环境卫生事件。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2重大城市环境卫生事件（Ⅱ级橙色预警）</title>
				<content>（1）生活垃圾填埋场、垃圾焚烧发电厂、填埋气体发电厂等已经或者可能发生大面积爆炸、大面积火灾造成该处理终端整体长时间中断、异常等城市环境卫生事件；</content>
				<content>（2）台风、暴雨、地震等自然灾害、其他事故灾难、公共卫生事件、社会安全事件等已经或者可能导致生活垃圾收运处置系统、城市环境卫生保洁作业系统大范围长时间中断、异常等城市环境卫生事件。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3较大城市环境卫生事件（Ⅲ级黄色预警）</title>
				<content>（1）生活垃圾填埋场、垃圾焚烧发电厂、填埋气体发电厂等已经或者可能发生较大面积爆炸、较大面积火灾、渗滤液大量泄漏造成该处理终端整体较长时间中断、异常等城市环境卫生事件；</content>
				<content>（2）台风、暴雨、地震等自然灾害、其他事故灾难、公共卫生事件、社会安全事件等已经或者可能导致生活垃圾收运处置系统、城市环境卫生保洁作业系统较大范围较长时间中断、异常等城市环境卫生事件。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.4一般城市环境卫生事件（Ⅳ级蓝色预警）</title>
				<content>（1）生活垃圾填埋场、垃圾焚烧发电厂、填埋气体发电厂等已经或者可能发生局部爆炸、局部火灾、渗滤液较多泄漏造成该处理终端整体一段时间内中断、异常等城市环境卫生事件；</content>
				<content>（2）台风、暴雨、地震等自然灾害、其他事故灾难、公共卫生事件、社会安全事件等已经或者可能导致生活垃圾收运处置系统、城市环境卫生保洁作业系统较大范围短时间中断、异常等城市环境卫生事件。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3．突发城市环境卫生事件应急指挥体系</title>
			<h2>
				<title>3.1突发市容环境卫生事件应急领导小组</title>
				<content>成立XX市城市管理委员会突发城市环境卫生事件应急领导小组，其主要职责是：负责全市Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件的应急领导；负责I级、Ⅱ级突发城市环境卫生事件的预警信息上报；根据市政府的指令，组织落实I级、Ⅱ级突发城市环境卫生事件的应急处理工作；指导、协调突发城市环境卫生事件应急处理的日常管理工作等。领导小组成员市城市管理委员会主要领导、分管领导，局环卫监督处、科技建设处处长、市环境卫生管理处处长、红庙岭垃圾综合处理处主任、各区市容管理局分管领导组成。</content>
				<content>领导小组下设办公室，办公室设在委办公室。其主要职责是：根据委突发城市环境卫生事件应急领导小组的指令，组织落实突发城市环境卫生事件的应急处理工作；负责突发城市环境卫生事件的预警信息上报工作；指导全市城市环境卫生作业企业做好日常应急应对准备工作等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2突发城市环境卫生事件现场指挥部</title>
				<content>（1）突发城市环境卫生事件现场指挥部是事件发生后成立的临时机构，根据事件级别分别由不同级别的政府或其行政主管部门临时组建，事毕后即行解散。发生I级、II级城市环境卫生事件时，由市政府或市突发公共事件应急指挥中心决定成立现场处置指挥部，负责现场应急指挥工作；发生III级、IV级城市环境卫生事件时，由XX市城市管理委员会突发城市环境卫生事件应急领导小组决定成立现场指挥部；发生次生、衍生事件的，由法律规定的相关政府主管部门牵头成立相应的应急指挥部。</content>
				<content>（2）突发城市环境卫生事件现场指挥部的主要职责是：①组织指挥各应急小组按应急处置方案迅速开展应急处理工作；②及时了解掌握突发城市环境卫生事件情况，根据规定及时上报现场处理情况。</content>
				<content>（3）Ⅲ级、Ⅳ级突发城市环境卫生事件现场指挥部。Ⅲ级、Ⅳ级突发城市环境卫生事件现场指挥部的指挥长由市城市管理委员会分管领导担任，副指挥长由市环境卫生管理处处长或红庙岭垃圾综合处理处主任担任，现场指挥部下设应急处理组、物资保障组、专家咨询组、后勤保障组、信息发布组，成员由环卫监督处或科技建设处、市环境卫生管理处或红庙岭垃圾综合处理处工作人员和突发城市环境卫生事件发生地的区市容管理局分管领导、环卫作业企业负责人组成。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4预警处置</title>
			<h2>
				<title>4.1预测预警</title>
				<content>市环境卫生管理处、红庙岭垃圾综合处理处、各区市容管理局、各环卫作业企业要建立预测预警机制，综合分析可能引发城市环境卫生事件的预测预警信息并及时上报。做到早发现、早报告、早处理。根据早期发现和监测到的信息，对可能引发城市环境卫生事故的级别进行预测。预测和预警信息应该及时、准确地向市局突发城市环境卫生事件应急领导小组报告。预测和预警信息应包括：突发城市环境卫生事件的发生地点、类别、起始时间、可能影响范围、危害程度、紧急程度、级别判定、发展态势以及应采取的相关措施等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2信息报告</title>
				<content>任何部门、单位和个人一旦发现有突发性城市环境卫生事件发生，都有及时上报的权利和义务。发生事件的单位，无论事件级别高低，都应在1小时内向市市容管理局报告；市市容管理局接报后，应判定事件级别和类别；对判定为I级、II级城市环境卫生事件的，应立即市政府或应急办（市政府总值班室）上报，对判定为Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件的，应立即组织应急处理。发生事件的单位，判定事件为I级、Ⅱ级的，可以越级向市政府或市应急办上报，但上报后应立即向市市容管理局补报。报告应采用书面形式，如情况紧急，可采用先电话后书面的方式。报告应涵盖下列内容：（1）发生时间、地点，信息来源、事件性质，简要过程，初步判断事件原因；（2）事件造成的危害程度、影响范围、发展趋势；（3）事件发生后采取的应急处理措施及事故控制情况；（4）需要有关部门和单位协助抢救和处理的相关事宜及其它需上报的事项；（5）事件报告单位负责人签字或加盖单位印章、报告时间。应急处理过程中，要及时续报有关情况。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3预警级别确定</title>
				<content>市城市管理委员会收到相关信息并证实突发城市环境卫生事件即将发生或已经发生时，初步判断其级别与类别后，按照相关应急预案进入预警状态。在此基础上，迅速组织相关专业技术人员研究确定事件级别，有针对性地实施预案和措施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4预警级别转化</title>
				<content>根据城市环境卫生事件的发展变化和处置控制情况变化，应该及时调整预警级别，在红色（I级）、橙色（Ⅱ级）、黄色（Ⅲ级）和蓝色（Ⅳ级）之间转化，也可以跳级进行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5预警级别发布</title>
				<content>城市环境卫生事件发生或将要发生时，按照职责权限和相关规定，根据事件性质和级别，要及时发布预警公告：</content>
				<content>Ⅰ级（红色）预警，由市人民政府发布。</content>
				<content>Ⅱ级（橙色）预警，由市人民政府发布。</content>
				<content>Ⅲ级（黄色）预警，由市城市管理委员会确定并发布。</content>
				<content>Ⅳ级（蓝色）预警，由市城市管理委员会确定并发布。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.6预警措施</title>
				<content>进入预警状态，应采取以下措施：（1）立即启动有关应急方案；（2）发布相应预警公告；（3）根据突发城市环境卫生事件的级别与类别建立相应的应急保障机构；（4）指令应急处置组织和应急救援队伍进入临战状态，开展应急监测，随时掌握并即时报告事态进展情况；（5）调集事件应急所需的专家人员及有关物资和设备等，确保应急保障工作顺利进行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.7先期处置</title>
				<content>事发单位和有关部门应当在突发环境卫生事件应急现场指挥部成立前，按照有关方案，迅速实施先期处置。坚持“早发现早处置、先发现先处置、边报告边处置”的原则，与事件抢时间，最大限度地减少损失。采取有效措施控制事态发展，严防次生、衍生事故发生。突发城市环境卫生事件已经发生或者可能发生时，有关部门、企业要对先期处置过程情况要做好记录，同时迅速向上级和有关部门报告。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5应急响应</title>
			<h2>
				<title>5.1响应原则。城市环境卫生事件应急响应应当按照“以人为本，减少危害”原则，切实把保障公众健康和生命财产安全作为首要任务，最大程度地减少突发事件及其造成的人员伤亡和危害。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2分级响应。</title>
				<content>Ⅰ级、Ⅱ级突发城市环境卫生事件发生或将要发生时，由市人民政府决定，向社会发出红色紧急预警或橙色紧急预警信号，同时启动城市环境卫生事件应急方案，并着手成立“现场指挥部”，按有关方案和相应级别措施迅速组织实施。</content>
				<content>Ⅲ级、Ⅳ级突发城市环境卫生事件发生或将要发生时，由市城市管理委员会突发城市环境卫生事件应急领导小组向社会发出黄色或蓝色预警信号，同时启动城市环境卫生事件应急方案，并着手成立“现场指挥部”，按有关方案和相应级别措施迅速组织实施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3响应程序</title>
				<content>Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件现场指挥部成立后，应立即开展下列工作：（1）组织应急队伍参与应急救援；（2）修改、调整抢险救援方案，并迅速组织实施，防止发生次生、衍生事件；（3）组建调整各应急处置小组，进行人员责任分工，协调有关部门提供应急保障，包括协调关系、调度应急物资和资源等；（4）部署做好维护现场秩序和当地社会稳定工作；（5）向有关方面报告和通报应急处置工作进展情况；（6）决定紧急处置的其它重大、重要事项。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.4应急指挥</title>
				<content>Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件现场指挥部指挥长根据事态发展变化需要，在充分调查了解和听取专家等有关方面意见的基础上，尽快开展应急指挥工作，指挥现场人员按预案和规程迅速展开应急处理工作；向有关人员提出现场应急行动原则和要求；随时调用所需人员参与应急工作，使应急人员做到各司其职、各尽其责、密切协同、有条不紊地展开行动。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.5信息发布</title>
				<content>为了保障信息的准确无误，Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件有关重要信息的发布必须经市城市管理委员会突发事件应急领导小组组长认定，由委突发城市环境卫生事件应急领导小组明确由局新闻发言人对外发布，以满足居民的知情权。信息发布应及时、准确，任何部门、单位和个人不得随意、恶意和不负责任地传播与突发城市环境卫生事件有关的信息。事件发生的第一时间要向社会发布简要信息和预警号令，随着事态发展和处置进程，逐步发布真实信息和预警转换号令，及时解除群众的思想疑虑，防止各种谣言的传播。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.6应急结束</title>
				<content>Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件应急处置工作完成，相关危险因素消除后，现场指挥部同时撤销。市城市管理委员会突发事件应急领导小组在确认应急情况不复存在的情况下，向社会宣布解除号令，应急状态终止。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6．后期处理</title>
			<h2>
				<title>6.1善后处置</title>
				<content>Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件应急状态终止后，市城市管理委员会突发事件应急领导小组应积极稳妥、认真细致地做好事件过后有关工作，弥补损失，消除影响，总结经验，改进工作，进一步落实应急防范措施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2综合评估</title>
				<content>市城市管理委员会突发城市环境卫生事件应急领导小组应当对Ⅲ级、Ⅳ级城市环境卫生事件的起因、性质、影响、责任、经验教训和恢复重建等问题进行综合评估，并作出报告。综合评估报告应当在应急状态终止后的15天内完成。综合评估报告应包括的主要内容：</content>
				<content>（1）整理和审查所有应急记录和文件等资料；</content>
				<content>（2）分析、评估事件原因、过程及后果（包括人员伤亡、经济损失）；</content>
				<content>（3）分析、评估主要应急措施及其有效性；</content>
				<content>（4）事件结论、主要经验教训，责任人认定及处理意见，各种必要的附件等；</content>
				<content>（5）改进建议等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3事件总结</title>
				<content>综合评估结束后，市城市管理委员会突发事件应急领导小组应当全面总结应急处置工作，并形成书面材料存档。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7．保障措施</title>
			<content>根据总体预案，按照职责分工和相关子方案做好突发城市环境卫生事件的应对工作。要调动各方力量，统筹安排，采取切实有效保障措施，保证应急救援工作的需要。</content>
			<h2>
				<title>7.1队伍保障</title>
				<content>建立应急抢险专业队伍和供给保障队伍，根据事件发生的级别和工作实际随时调用。</content>
				<content>（1）专业抢险队伍：市环境卫生管理处、红庙岭垃圾综合处理处分别成立由专业人员组成的5至10人应急分队、各区市容管理局成立由专业人员组成的5至10人应急分队，负责事发现场的应急处置工作。</content>
				<content>（2）应急保障队伍：由各应急职能单位相关工作人员及社会半专业性力量组成，平时要做好各项计划准备。</content>
				<content>（3）应急管理队伍：由市城市管理委员会、区市容管理局有关人员组成，负责接收同级政府和上级主管部门的应急指令，并与市直有关部门及时进行协调及信息交换，协调和组织各有关单位的应急力量对突发城市环境卫生事件进行应急处置。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2技术保障</title>
				<content>建立应急处置工作科学决策咨询机制，对突发城市环境卫生事件应急处置实施重大决策和行动时，充分发挥各自专家库和各类专家的作用，成立专家咨询组作为应对突发城市环境卫生事件的重要技术保障力量，及时提供现场救援和应急处置的技术支持。建立突发城市环境卫生事件应急处置评价系统，及时进行科学论证和咨询。加强先进的应急处置技术、装备研究，及时配备，努力适应应急处置的需要。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3财力保障</title>
				<content>XX市突发城市环境卫生事件应急准备物资和处置资金，及时向市财政局提出申请，按规定程序列入年度财政预算。处置突发城市环境卫生事件所需经费，按照现行事权、财权划分原则，分级负担，加强对突发城市环境卫生事件应急保障资金的使用和效果进行监管和评估。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.4物资保障</title>
				<content>建立和完善应对突发城市环境卫生事件的物资保障机制，满足处置工作的需求，成立物资保障组，负责组织、协调应急物资的储存、调拨和紧急供应，加强对应急储备物资的监督管理，及时予以补充和更新。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.5通信保障</title>
				<content>应急期间，组建应急处置专用通信网，建立多手段、反应快速、灵活机动、稳定可靠的应急通信系统。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.6应急演练</title>
				<content>市城市管理委员会突发城市环境卫生事件应急领导小组指导相关单位，对处置突发城市环境卫生事件的各项方案进行演习，检验应急措施落实情况和应急响应能力。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>8.奖惩与责任追究</title>
			<content>突发城市环境卫生事件应急处置工作实行行政领导负责制和责任追究制。</content>
			<h2>
				<title>8.1奖励</title>
				<content>对在突发城市环境卫生事件应急处置工作中有下列表现之一的集体和个人要给予表彰和奖励：</content>
				<content>（1）出色完成应急处置任务，成绩显著的；</content>
				<content>（2）在预防或抢救事故灾难中表现突出，使国家、集体和人民群众的财产免受损失或者减少损失的；</content>
				<content>（3）对应急救援工作提出重大建议，实施效果显著的；</content>
				<content>（4）有其他特殊贡献的。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.2责任追究</title>
				<content>在突发城市环境卫生事件应急处置工作中有下列行为之一的，依法依纪对有关责任人员给予行政处分，构成犯罪的，依法追究刑事责任；</content>
				<content>（1）未依照规定履行报告职责，迟报、瞒报、漏报和谎报或者授意他人迟报、瞒报、漏报和谎报突发城市环境卫生事件重要情况的；</content>
				<content>（2）未依照规定完成突发城市环境卫生事件应急处置所需设施、设备和急需物资的生产、供应、运输、储备的；</content>
				<content>（3）突发城市环境卫生事件发生后，对上级人民政府有关部门的调查不予配合，或者采取其他方式阻碍、干涉调查的；</content>
				<content>（4）在对突发城市环境卫生事件的调查、处置、人员救治工作中玩忽职守、失职、渎职的；</content>
				<content>（5）有关部门应履行而拒不履行应急处理职责的；</content>
				<content>（6）有其他失职、渎职行为的。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>9应急联系</title>
			<content>发生城市环境卫生突发事件时，以下列快捷方式联系</content>
			<content>1．市城市管理委员会值班电话：XXXXXXXX、XXXXXXXX（传真）</content>
			<content>2．市环境卫生管理处：XXXXXXXX（含传真）</content>
			<content>3．五一广场管理处：XXXXXXXX、XXXXXXXX（传真）</content>
			<content>4.市城市管理综合行政执法支队：XXXXXXXX、XXXXXXXX（传真）</content>
			<content>5.红庙岭垃圾综合处理处：XXXXXXXX、XXXXXXXX（传真）</content>
			<content>6.市建筑垃圾工程渣土管理处：XXXXXXXX、XXXXXXXX（传真）</content>
			<content>7.市内河引水管理所：XXXXXXXX（含传真）</content>
			<content>8.五一广场商场：XXXXXXXX、XXXXXXXX（传真）</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>10附则</title>
			<h2>
				<title>10.1预案管理</title>
				<content>本预案由市城市管理委员会制定，本预案所依据的法律法规、所涉及的机构和人员发生重大变化，或在执行中有新的情况，由市城市管理委员会及时修订。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>10.2预案解释</title>
				<content>本预案由市城市管理委员会负责解释。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>10.3预案实施</title>
				<content>本预案自印发之日起施行。</content>
				<content>附件一：</content>
				<content>突发公共事件信息报告制度</content>
				<content>为及时有效掌握和处置城市市容环境卫生管理领域重大突发事件，根据市委办公厅《关于进一步强化突发事件信息报送工作的通知》文件要求，制定突发事件信息报告工作制度如下：</content>
				<content>一、确保第一时间报送突发事件信息</content>
				<content>及时、准确、全面地报送突发事件信息，有利于及时掌握突发事件的动态和发展趋势，采取积极有效措施，最大程度地减少事故发生以及造成的损失，保障人民群众的生命财产安全和社会稳定。各区市容局、局属各单位和局机关各处室，要切实增强责任感和使命感，把报告突发事件信息作为严肃的政治纪律，真正做到思想上重视到位，工作上落实到位，确保突发事件情况发生后，第一时间发现，第一时间上报。</content>
				<content>二、紧急信息报送职责</content>
				<content>1.各区市容局、市城市管理委员会属各单位建立健全以办公室为主体，反应灵敏、高效运作的突发事件信息报送网络，切实杜绝迟、漏、瞒报现象发生。</content>
				<content>2.各区市容局、市城市管理委员会属各单位和局机关各处室负责人为突发事件信息报送工作的第一责任人，负责紧急信息联系与报送工作。</content>
				<content>3.任何时候发生突发性事件，都要按照突发事件必须在1小时内报告，重大突发事件必须即时报送。一是各区将市容管理系统突发事件信息上报区委、区政府的同时，应分别向市城市管理委员会主要领导、分管领导报告；二是市城市管理委员会属各单位将突发事件信息分别上报市城市管理委员会主要领导、分管领导和办公室。</content>
				<content>4.紧急情况下，可先通过电话口头报告，再书面报送；也可以越级上报市政府总值班室。报送初步信息后，应继续上报有关事态进展情况，确保信息的连续性。</content>
				<content>5.突发事件信息书面报告要认真对照，准确把握报送标准和要求，确保突发事件信息及时上报。突发事件信息一般应载明时间、地点、事件起因、性质、基本过程、信息来源、已造成的后果、影响范围、事件发展趋势和已经采取的措施以及下一步工作建议等，要求内容准确、要素完整、重点突出、表述准确、文字精炼。</content>
				<content>附件二：</content>
				<content>发生自然灾害的环境卫生应急处置导则</content>
				<content>㈠发布台风黄色预警信号时</content>
				<content>根据《XX市灾害性天气预警信号发布通知单》，由XX市中心气象台发布台风黄色预警信号时，表明热带气旋12小时内可能或者已经影响本市，最大风力可达或者已达8级以上。处置对策如下：</content>
				<content>⒈各级市容环境卫生管理部门及相关作业公司应关注台风动态，检查应急处置准备情况。</content>
				<content>⒉通知垃圾转运站作业人员采取有效的防御措施。生活垃圾运输车、其他环卫作业车辆应做好就近避风的准备。</content>
				<content>⒊环境卫生部门应急队伍应组织巡查，发现安全隐患及时告知责任单位或个人采取措施；同时通知市容环境建设或治理工程单位，关注台风动向，做好预防工作。</content>
			</h2>
			<title>三、浓雾</title>
			<content>当XX市中心气象台发布大雾红色预警信号时，表明在未来3小时内，本市部分地区可能出现或者已经出现能见度低于50米的大雾，并可能持续一段时间。处置对策如下：</content>
			<content>⒈生活垃圾运输车等应采取有效措施保障安全。</content>
			<content>⒉工程渣土运输车应采取有效措施保障安全。</content>
			<title>四、地震</title>
			<content>根据市地震局编制的《XX市地震应急预案》执行。处置对策如下：</content>
			<content>因规避地震风险导致人群聚集，应在人群集中的广场等地应急设置一定数量的流动公厕。</content>
			<content>附件三</content>
			<content>发生自然灾害时内河引水排涝应急处置导则</content>
			<content>影响引水所内河生态补水和有关内河沿岸防洪排涝的自然灾害主要是台风和暴雨。应急处置导则如下：</content>
			<title>一、台风</title>
			<content>㈠台风Ⅳ级、蓝色预警时</content>
			<content>⒈各科室、各泵站应关注台风动态，设备科组织人员检查排涝站、内河调控水闸和发电机的应急准备情况。</content>
			<content>⒉各引水泵站在内河生态补水时，做好内河水量的调控和分配，防止个别河道内涝。</content>
			<content>㈡台风Ⅲ级、黄色预警时</content>
			<h2>
				<title>⒈五四排涝站密切关注五四河水位，达到或超过罗零5.85米高程时，立即开启1-2台排涝机组排涝。</title>
				<content>⒉各引水泵站按照市防汛办的调度要求，随时关机，以腾空内河河道，利于行洪防涝。</content>
				<content>⒊新西河泵站在随时停止内河生态补水的同时，做好转换到排涝状态的准备。</content>
				<content>㈢台风Ⅱ级、橙色预警时</content>
				<content>⒈各泵站加强值班，通知应急处置队伍集结五四排涝站，做好应急准备。</content>
				<content>⒉停止各引水泵站的内河生态补水，新西河泵站随时根据市防汛办要求开机排涝。</content>
				<content>⒊五四排涝站根据五四河水位开启3-4台机组排涝。</content>
				<content>⒌琼东河泵站做好根据五四排涝站的要求开启机组以降低五四河水位的准备。</content>
				<content>㈣台风Ⅰ级、红色预警时</content>
				<content>⒈各科室、各泵站加强值班，应急处置队伍集结五四排涝站随时准备投入抢险。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>⒉五四排涝站开启全部6台机组进行排涝。</title>
				<content>⒊琼东河泵站开启2台机组以进一步降低五四河水位。</content>
				<content>⒋新西河泵站根据市防汛办要求立即开机排涝。</content>
			</h2>
			<title>二、暴雨</title>
			<content>㈠各引水泵站随时根据市防汛办要求停止内河生态补水，以降低内河水位，防止相关内河内涝；</content>
			<h2>
				<title>㈡五四排涝站密切关注五四河水位，达到或超过罗零5.85米高程时，立即开机进行排涝；</title>
				<content>㈢新西河泵站做好引排涝状态的转换准备，随时根据市防汛办要求开机进行排涝；</content>
				<content>㈣琼东河泵站随时根据五四排涝站的要求开机，以进一步降低五四河水位。</content>
				<content>附件四</content>
				<content>突发公共事件影响生活垃圾处置系统的应急处置导则</content>
				<content>红庙岭生活垃圾处置系统因故停产或部分停产，红庙岭地区各生活垃圾处置厂（场）互相作为应急处置的场所接受相应受影响的生活垃圾。</content>
			</h2>
			<title>一、影响红庙岭垃圾焚烧发电厂</title>
			<content>红庙岭垃圾焚烧发电厂受突发公共事件影响，造成非正常停产，XX各城区生活垃圾全部调整进入红庙岭生活垃圾填埋场。</content>
			<title>二、影响红庙岭垃圾卫生填埋场</title>
			<content>红庙岭垃圾卫生填埋场受突发公共事件影响，造成非正常停产，原进入填埋场的生活垃圾全部调整进入红庙岭垃圾焚烧发电厂。如果垃圾焚烧厂满负荷时，余下生活垃圾先投入临时垃圾贮坑，待红庙岭卫生填埋场恢复运营时再予以填埋处理。</content>
			<title>三、影响红庙岭垃圾专用道路</title>
			<content>红庙岭垃圾专用道路受公共突发公共事件影响，造成损毁，各城区运输生活垃圾的车辆应绕道红旗茶场的垃圾备用道路进入红庙岭垃圾卫生填埋场或者焚烧发电厂。</content>
			<title>四、其他</title>
			<content>根据XX市生活垃圾处置设施建设及投入运营的情况，本预案应及时修正调整，考虑投入运营的设施受影响时的应急处置方案。</content>
			<content>附件五</content>
			<content>突发公共事件影响城市保洁系统的应急处置导则</content>
			<content>㈠区域性的道路保洁队伍受突发公共事件影响，发生非正常停工影响正常保洁，由相关区市容环境卫生管理部门启动相关应急预案，调用应急保洁队伍，维持正常的道路保洁作业。</content>
			<content>㈡在本区的应急保洁队伍已经全部出动，仍难以维持正常的道路保洁作业的，由区市容环境卫生管理部门调用本区其它街（镇）保洁力量支援处理。仍不能满足需求的，由市环卫处调集XX市环境卫生应急保洁队伍，共同维持正常的道路保洁作业。</content>
			<content>3、全市性的重大活动，需要进行突击应急保洁的，由市环卫处通知相关区市容环境卫生管理部门进行应急处置；相关区应急保洁力量不足以完成突击保洁任务的，市环卫处调用XX市环境卫生应急保洁队伍。</content>
			<content>附件六</content>
			<content>突发公共事件影响生活垃圾、粪便收运系统的</content>
			<content>应急处置导则</content>
			<title>一、生活垃圾、粪便收运系统</title>
			<content>㈠区域性的生活垃圾、粪便收运队伍受突发公共事件影响，发生非正常停工，正常的生活垃圾、粪便收运停顿，相关区市容环境卫生管理部门启动相关应急预案，调用本区应急收运力量，维持正常的生活垃圾、粪便收运作业。</content>
			<content>㈡相关区已经启动相关应急预案，但应急收运力量仍不能满足正常作业要求的，由各分中心调用相关区应急力量进行处理。仍不能满足需求的，由市市容环境卫生应急处置应急指挥部办公室调用XX市环境卫生收运应急收运队伍提供应急收运服务。</content>
			<title>二、生活垃圾、粪便中转</title>
			<content>生活垃圾、粪便中转站作业队伍受突发公共事件影响，发生非正常停工，正常的垃圾、粪便中转业务停顿的，由市环卫处调集其它生活垃圾、粪便中转站操作和技术工人进驻并临时接管该中转站；</content>
			<title>三、生活垃圾、粪便运输</title>
			<content>㈠从转运站到处置场的生活垃圾运输队伍受突发公共事件影响，发生非正常停工，由市环卫处调用XX市环境卫生收运应急收运队伍提供应急收运服务。</content>
			<content>㈡生活垃圾、粪便运输发生非正常停工，影响正常生活废弃物运输的，由XX市环境卫生收运应急收运队伍提供应急收运服务；应急运输能力仍不能满足要求的，由市环卫处调整相关区生活垃圾、粪便去向。</content>
			<content>附件七</content>
			<content>突发公共事件影响市容环境卫生的城管执法</content>
			<content>应急队伍导则</content>
			<content>XX市城市管理委员会应急队伍由50人组成。其中：⑴支队15人；⑵市环卫处25人；⑶市渣土管理处5人；⑷局机关5人。</content>
			<content>应急自救队伍由50人组成。⑴五一广场管理处10人；⑵市引水管理所10人（五四排涝站）；⑶红庙岭垃圾场20人；⑷五一商场10人。</content>
			<title>一、预防阶段（Ⅳ级）</title>
			<content>完善修订好应急预案，制订好应急抢险队伍的调度计划。</content>
			<content>二、应急响应阶段（Ⅲ级）</content>
			<content>安排各单位进行应急人员准备，落实好人员名单、联系方式，明确结集待命地点，要求应急人员通讯工具24小时保持畅通。落实应急车辆驾驶员、通讯联络员。</content>
			<content>三、紧急警报阶段（Ⅱ级）</content>
			<content>市城市管理委员会领导和各单位领导在岗带班，实行24小时专人值班。启动应急队伍调度准备，应急队伍人员实行50％人员结集待命，50％人员随时听候结集指令。</content>
			<content>四、抢险救灾阶段（Ⅰ级）</content>
			<content>㈠市城市管理委员会主要领导和分管坐镇局机关指挥，其他领导带领机关相关处室负责人分赴一线现场指挥。</content>
			<content>㈡市城市管理委员会办公室承担全局参加市应急队伍协调指挥、后勤保障工作。</content>
			<content>㈢市城市管理委员会各单位应急队伍按在（Ⅰ级）响应启动后，1小时内立即集结到位，随时按指令投入工作。调集应急队伍的指令由市城市管理委员会主要领导下达。</content>
		</h1>
	</annotation>
