<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>建立健全我市道路运输行业气象灾害应急响应机制，提高气象灾害防范处置能力，最大限度减轻或避免气象灾害造成人员伤亡、财产损失，保障行业持续稳定发展和安全运行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>《中华人民共和国突发事件应对法》、《生产安全事故应急预案管理办法》、《交通运输突发事件应急管理规定》、《XX市气象局气象灾害应急预案》、《XX市交通运输委员会防洪防台风应急预案》、《XX市道路运输突发事件应急预案》等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3工作原则</title>
				<content>统一领导、分级负责；以人为本、科学决策；快速反应、预防为主；防救结合、协同应对。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>我市道路运输行业应对台风、暴雨、强对流天气（雷电、冰雹、雷雨大风）、高温、低温（霜冻、冰冻、雪）、大雾、霾、干旱等气象灾害，适用本预案。本预案实施的重点是保障道路运输安全运营，保障应急运输工作以及维护运输市场秩序。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.5气象灾害影响</title>
				<content>（1）经济损失和人员伤亡。造成道路运输行业固定设施、设备和车辆受损，或引发次生事故，造成人员伤亡。</content>
				<content>（2）运营受阻。造成道路路障、限行、封闭，部分企业停运（业、课）。</content>
				<content>（3）道路运输应急保障。造成机场、铁路旅客滞留，需紧急疏散、转移或安置滞留人员、货物。灾情发生时，需紧急运输灾民、救灾人员和物资。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织体系</title>
			<h2>
				<title>2.1领导机构</title>
				<content>市处道路运输突发事件应急工作领导小组（以下简称“应急领导小组”）负责组织、指挥和协调我市道路运输行业气象灾害防御工作。市处处长任组长，负责统筹领导应急工作，分管安全的处领导任副组长兼指挥长，负责牵头、协调、指挥防御工作，其他处领导任副组长，具体协调、指挥分管部门开展防灾减灾工作，市处各科室（队、所）和四城区道管所负责人为成员，负责落实本部门、本辖区防范工作任务。</content>
				<content>领导小组职责：决定启动和终止道路运输气象灾害预警状态和应急响应行动；负责统一领导全市道路运输气象灾害的应急处置工作，发布指挥调度命令，督促检查应急措施执行情况等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2下设机构</title>
				<content>应急领导小组下设应急办（设在处安监科），负责应急管理日常事务。我处启动Ⅲ级（含）以上气象灾害应急响应时，同时成立运营保障组、综合协调组。特殊情况下，应急领导小组可视情成立现场工作组，现场指挥应急工作。</content>
				<h3>
					<title>2.2.1应急办职责：</title>
					<content>牵头组织、检查、监督全市道路运输行业气象应急工作；制（修）订道路运输气象灾害应急预案，定期调整、更新应急运力，组织应急演练和培训；迅速掌握气象信息、险情和灾情，及时向应急领导小组提出启动和解除预警、应急响应行动建议，为防灾减灾提供决策建议；收集、汇总应急工作动态，做好与上级、下级应急管理机构信息上传与下达；应急响应结束后，对应急处置工作进行全面总结、评估，提出加强气象灾害防范的建议；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2运营保障组</title>
					<content>由处应急领导小组指挥长任组长，成员由客运科、公交科、货运科、出租车大队、各驻站所、市车辆卫星定位管理分中心、维修科、驾训科、法规科负责人组成。</content>
					<content>职责：根据灾害天气影响，提出和落实停运（业、课）等具体防范措施；维护运输、经营秩序；组织实施人员、物资的应急运输保障任务；负责受灾情况统计，组织受灾行业和地区救灾、恢复重建工作；落实应急运输征用补偿资金；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.3综合协调组</title>
					<content>由分管应急领导小组副组长任组长，成员由办公室、组织人事科、财务科负责人组成。</content>
					<content>职责：起草综合类文件，及时上传下达气象防灾文电；开展新闻宣传，通报灾害天气影响及应急处置工作进展，报道先进事迹；调派执行应急任务人员，开展履职督查工作；应急响应期间24小时后勤服务保障工作；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.4现场工作组</title>
					<content>现场工作组是由应急领导小组指定成立并派往事发地的临时机构，组长由应急领导小组任命，成员由现场应急处置涉及的科室负责人组成。</content>
					<content>职责：根据应急领导小组的指示，开展现场应急处置与救援，组织人员和物资应急运输等。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3县（市）区运管所应急领导机构</title>
				<content>各县(市)区运管所成立以负责人为指挥长的气象灾害应急领导小组，明确下设机构和职责分工，积极开展应急处置工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3预警</title>
			<h2>
				<title>3.1气象监视</title>
				<content>密切关注、及时跟踪新闻媒体和气象部门发布的气象灾害信息，发生较大灾害性天气时，增加气象监视、跟踪频次，加强防灾研判，建立完善气象灾害监视机制。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2预警与发布</title>
				<h3>
					<title>3.2.1预警级别</title>
					<content>市处根据气象和上级部门气象灾害预警信息，及时发布相应的气象灾害预警信息。我市气象灾害预警级别分为四级：I级（特别严重）、II级（严重）、III级(较重)和IV级（一般），分别对应红色、橙色、黄色和蓝色预警信号。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.2预警信息内容。</title>
					<content>气象灾害预警信息内容包括气象灾害类别、预警级别、起始时间、可能影响范围、警示事项、应采取的措施等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.3预警信息发布</title>
					<content>各级运管部门通过下发预警文件、手机短信、政务网、政务微信、报纸、企业微信群、企业QQ群、车辆卫星定位平台、手机企业端、场站和车辆电子显示屏等渠道准确、及时传播预警信息，实现预警信息全覆盖。督促企业落实专人负责关注预警信息发布情况，及时接收和传播气象灾害预警信息。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.4预警级别调整</title>
					<content>根据气象和上级部门调整或解除气象灾害预警信息，或我市道路运输行业气象灾害的发展程度，市处及时调整或解除预警级别。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3防范准备</title>
				<content>（1）预案准备。各级各企业制（修）订气象灾害预案，充实应急运力，完善突发事件预警和应急响应措施，适时开展应急演练，提升应急处置能力。</content>
				<content>（2）值班值守。各级各企业实行24小时领导带班值班制度。全程监测、跟踪气象灾害发展态势，及时上报和处置突发事件。</content>
				<content>（3）除险加固道路运输设施。完成易涝场所老旧排水设施改造工程，及时对存在安全隐患的固定设施、地下停车场、配电房、露天广告牌、棚架等采取除险、加固、拆除、加强防水围护等措施，疏通沟渠、排水管网等。</content>
				<content>（4）落实应急物资、设备。合理配置、储备必需的挡水板、防水沙袋等防汛抢险物资，按需配备施救拖车、发电机、防滑链、防冻液、消防器材等专用设备，储备应急电源、饮用水、生活用品,以应急需。</content>
				<content>（5）及时部署、动员、宣传。</content>
				<content>提前召开动员部署会议，明确职责分工，周密部署防范措施。</content>
				<content>利用各类传播渠道发布预警信息，下达防灾指令。</content>
				<content>督促企业开展气象防灾教育，及时向驾驶员发送安全警示短信，加强防灾、避险、应急处置、自救等常识的宣传教育。</content>
				<content>（6）排查隐患。</content>
				<content>督促企业加强巡查，自查自纠人防、物防、技防安全隐患，及时检修车辆、防汛抢险设备故障，确保车辆和设备运行正常。</content>
				<content>各级运管部门深入一线开展防灾检查，督促整改安全隐患。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4应急处置</title>
			<h2>
				<title>4.1信息报告和共享</title>
				<h3>
					<title>4.1.1信息报告。</title>
					<content>气象灾害及其次生、衍生事件发生后，各县（市）区运管部门在采取应急措施的同时，要第一时间（发生较大以上事件，在接报后15分钟内）向市处应急办上报相关信息（具备“何时、何地、何事”三要素即可电话或短信进行初报，然后再跟踪报送后续相关情况）。报告的内容主要包括时间、地点、伤亡和损失情况、已经采取的措施等，报告要简明扼要、迅速准确。</content>
					<content>市处第一时间（发生较大以上事件，在接报后15分钟内）向市交通委、省运管局报告灾害和突发事件简要情况，及时续报核实情况、处置情况及最新进展。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2信息共享。</title>
					<content>建立与气象、公安、交警、（高速）公路、建委、安监、民航、铁路、消防、卫生防疫等部门的气象灾害及其次生、衍生灾害信息通报联动机制，实现信息实时共享。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2即时处置</title>
				<content>气象灾害或突发事件发生后，事发企业应立即采取现场处置措施，及时控制、排除险情，抢救人员和物资，同时向上级报告有关情况。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3先期处置</title>
				<content>县（市）区运管所接报并迅速核实后，应立即按规定启动应急响应，实施先期处置，最大限度防控事态发展，并向15分钟内向当地政府、市处报告。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4联防联动</title>
				<content>灾情、突发事件影响超出市处职责范围时，市处根据应急处置工作的需要，及时通报、联系和协调相关部门，密切配合，协同应对，迅速有效地处置。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5应急响应</title>
				<h3>
					<title>4.5.1Ⅳ级响应</title>
					<content>当市气象台发布台风蓝色预警，暴雨蓝色预警，省运管局、市交通委启动Ⅳ级响应，或根据我市受灾情况，市处即时启动Ⅳ级响应。</content>
					<content>响应措施：处应急办及时收集和发送气象预警信息，督促做好防范气象灾害工作；受灾重要目标有针对性地开展隐患排查、整改；市处加强24小时值班；各县（市）区运管所密切关注气象变化，组织开展防灾工作，并及时向市处报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.5.2Ⅲ级响应</title>
					<content>当市气象台发布台风黄色预警、暴雨黄色预警、连续三天发布气象干旱黄色预警、霜冻黄色预警、连续两天发布高温橙色预警、大雾黄色预警、霾黄色预警，省运管局、市交通委启动Ⅲ级响应时，或根据我市受灾情况，市处启动Ⅲ级响应。</content>
					<content>响应措施：市处应急领导小组指挥长坐镇指挥，主持召开会商会议，部署防灾工作；处应急办实时监视和发送气象预警信息，密切关注气象变化与发展，督促加强防灾措施；客运、公交、危货视情采取停运、调整班次（线路、站点）措施；隐患企业及时加固和抢修经营设施（备）；及时疏散机场、火车站滞留旅客，维护运输、经营秩序；统计、分析全市停运（业、课）、受灾情况；带班领导和应急保障部门人员进入值班岗位，全天值班；市处应急保障队伍进入应急准备状态；各县（市）区运管所指挥长指挥、部署和督促落实应急处置措施，并及时向市处报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.5.3Ⅱ级响应</title>
					<content>当市气象台发布台风橙色预警、暴雨橙色预警、连续二天发布气象干旱橙色预警、霜冻橙色预警、连续两天发布高温红色预警、大雾橙色预警、霾橙色预警，省运管局、市交通委启动Ⅱ级响应时，或根据我市受灾情况，市处启动Ⅱ级响应。</content>
					<content>（1）指挥领导。</content>
					<content>应急领导小组组长负责全局统筹，指挥长座镇指挥并主持召开会商会议，研判防灾形势，部署防灾救灾重要事宜。派出工作组到第一线督促、指导防灾工作。</content>
					<content>（2）信息传递。</content>
					<content>处应急办发出气象防灾紧急通知，每日收集气象，以及内涝、限行、封闭和重点隐患路段动态，层层发送警示信息。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）保障经营设施（备）安全。</title>
				<content>督促企业全天候值守巡查，及时转移危险区域车辆，加固、抢险修复设施（备）。停车场所受涝的，应启用备用停车场，或协调相关部门启用临时停车场所。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（四）运输保障。</title>
				<content>客运、危货。停止灾害天气严重影响区域客运和危货车辆运行。根据灾害天气影响时间和范围、车辆运行线路、运距长短、道路通行条件，灵活、精准下达停止运行指令，台风天气可参照暴雨和10级强风圈来临时间确定停运时间，最大限度减少停运损失。有旅客滞留的客运场站延时开放，做好旅客供水、供电、供冷供暖和饮食保障。</content>
				<content>公交。尽量停站不停线，灵活采取跳站、绕站、区间运行等方式，保障乘客出行。督促企业安排专人实地巡察，对水深超过25cm、树木倒伏的路段及时调度车辆绕行，对水深25cm以下路段、山区和桥梁路段，提醒驾驶员谨慎驾驶。</content>
				<content>出租车。引导巡游车、网约车在市区可通行路段运营，加强网络平台约车、调度。</content>
				<content>货车。限制中、长途货车在灾害天气严重影响区域运行。对行经国、省道易发生道路次生灾害路段，以及桥梁、隧道、坡道、盘山公路、临水临崖等危险路段车辆，要提醒驾驶员谨慎驾驶。</content>
				<content>租赁车。避免在市区以外灾害天气严重影响区域运行。</content>
				<content>高（低）温、雾、霾、干旱天气应急保障措施。低温天气，运输车辆按需配备防滑链、防冻液，加强危险品运输安全防范措施。高温天气做好防暑降温工作，防止车辆自燃和爆胎，加强危险品车辆防燃爆措施。雾、霾天气根据公安交警部门车辆限行的要求,落实黄标车、重点车辆限行措施。干旱天气加强经营场所用火、用电管理，严格落实消防措施。</content>
				<content>市车辆卫星定位管理分中心实时监控市区重点客运站现场动态，及时通过监控平台向运输车辆发送天气预警和路况信息。应用监控平台电子围栏功能，对灾害天气严重影响区域运行车辆进行安全警示。根据需要实时指挥、调度应急车辆。督促运输企业通过卫星定位平台终端，实时监控、调度车辆安全运行。</content>
				<content>通过媒体、掌上公交、客运站网售平台，及时公告、发布停止、恢复运行信息。</content>
				<content>公交、出租车和空港快线公司组织地铁、火车站、客运站、机场接驳运力，避免旅客滞留。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（五）驾校和维修企业经营安全保障。</title>
				<content>驾校。停止灾害天气严重影响区域驾驶员实操培训，严密防控山区驾校地质灾害隐患。</content>
				<content>维修企业。加强恶劣天气维修作业安全管理，强化防火、防爆措施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（六）维护经营秩序。</title>
				<content>配合交通综合执法部门，强化机场、客运站、重点场所经营秩序督导，加强投诉处理，严厉打击严重违法违规行为。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（七）统计分析。</title>
				<content>第一时间掌握全市停运（业）、受灾情况，每日进行统计、分析。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（八）应急保障。</title>
				<content>值班值守。应急领导小组指挥长带班，市处应急办和应急保障部门全天值班，实时跟踪、协调、落实、上报应急保障工作。</content>
				<content>市级应急保障运力、队伍进入待命状态，接到应急指令1小时内集结出发。第一时间处置事故、危险品泄漏、车辆遇险等突发事件，按上级要求紧急组织抢险救灾人员、灾民、救灾物资等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（九）宣传。</title>
				<content>及时组织防灾新闻报道。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（十）恢复。</title>
				<content>灾害天气影响减弱，全力疏散滞留旅客，紧急抢修受损车辆、场站设施(备)，尽快恢复正常经营秩序。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（十一）各县（市）区运管所指挥长加强对辖区气象防灾工作动员和部署，督促落实除险、防范措施，强化运输保障，及时处置突发事件，及时上报气象应急工作。</title>
				<h3>
					<title>4.5.4I级响应</title>
					<content>当市气象台发布台风红色预警、暴雨红色预警、气象干旱红色预警，省运管局、市交通委启动Ⅲ级响应时，或根据我市受灾情况，市处启动I级响应。</content>
					<content>响应措施：</content>
					<content>应急领导小组组长负责全局统筹；指挥长座镇指挥，每日召集应急会商，部署防灾救灾重要事宜；视情况成立现场工作组；</content>
					<content>在二级响应的基础上，全面加强各类经营场所的安全防范措施，力争把损失降低到最低程度；根据灾害天气的严重程度严格实施停运（业、课）措施，对不能进站归场的车辆和人员落实安全保障措施，加强实时调度、监控，确保安全；</content>
					<content>应急保障队伍进入临战状态，根据需要立即投入抢险救灾；</content>
					<content>应急领导小组指挥长、市处应急办和应急保障部门全天值班，实时跟踪、协调、落实、上报应急保障工作；</content>
					<content>做好新闻宣传和舆论管控工作；</content>
					<content>各县（市）区运管所指挥长全力组织实施本辖区气象防灾工作，开展抢险救灾，最大限度减少损失，及时处置突发事件，需紧急支援的，及时上报市处。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.5.5响应升级</title>
					<content>根据气象和上级部门响应升级要求，或根据我市受灾情况，市处相应提升响应级别。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.6应急安全防护</title>
				<content>制定科学合理、切实可行的应急救援方案，配备先进适用、安全可靠的安全防护设备，采取必要的防范措施，加强后勤保障，确保人员安全。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.7社会力量动员</title>
				<content>需由上级或其他部门增援参与应急处置的，市处及时上报上级部门。必要时，紧急情况下可在上级部门指挥协调下，依法征用、调用社会车辆、物资、人员等，全力投入抢险、保障。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.8应急结束</title>
				<content>气象灾害或突发事件得到有效处置，经评估短期内影响不再扩大或已减轻，气象和上级部门降低或解除预警后，市处相应降低响应级别或终止响应。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5后期处置</title>
			<content>市处根据行业遭受损失的情况，制定和实施救助、补偿、抚慰等善后工作方案。依照规定征用、调用的物资、设备、车辆等，在汛期结束后应当及时归还，并落实征用补偿资金。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>6应急保障</title>
			<h2>
				<title>6.1经费保障</title>
				<content>市处每年投入专项经费，用于专业队伍建设、宣传培训、演练、装备器材配置等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2物资、设备保障</title>
				<content>市处储备一定数量的市级应急运输车辆、防汛设备和救生器材，满足抢险急需。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3队伍保障</title>
				<content>市处依托重点运输企业建立健全防汛抢险队伍，有针对性地开展应急培训与演练，提高实战处置能力。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7附则</title>
			<h2>
				<title>7.1预案制定</title>
				<content>本预案由XX市道路运输管理处负责解释与组织实施。各县（市）区运管所按照本预案的规定履行职责，并制定相应的应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2预案修订</title>
				<content>适时对本预案进行修订，原则上每三年修订一次。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3预案实施</title>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>8附件气象灾害应急响应启动级别标准</title>
			<h2>
				<title>8.1Ⅳ级响应启动</title>
				<content>台风。当市气象台发布台风蓝色预警，预计未来48小时内将达到台风黄色预警标准；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成影响，并且该影响可能持续。</content>
				<content>暴雨。当市气象台发布暴雨蓝色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区仍将连续达到暴雨蓝色预警及以上标准；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成一定影响。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.2Ⅲ级响应启动</title>
				<content>台风。当市气象台发布台风黄色预警，预计未来48小时内将达到台风橙色预警标准；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
				<content>暴雨。当市气象台发布暴雨黄色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区仍将连续达到暴雨蓝色预警及以上标准；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成较大影响。</content>
				<content>干旱。当市气象台连续三天发布气象干旱黄色预警，且预计未来七天干旱天气仍将持续或干旱范围进一步发展，3个以上县（市）工农业生产及生活用水受到较大影响。</content>
				<content>低温。当市气象台发布霜冻黄色预警，且预计未来48小时将达到霜冻橙色预警标准；或者低温、冰冻天气已经对我市两个及以上的县（市）大部分地区的主要农作物、交通运输、人们日常生活等造成较大影响，并且该影响将持续。</content>
				<content>高温。当市气象台连续两天发布高温橙色预警，且预计未来48小时将达到高温红色预警标准；或者高温天气已经对大部分地区群众健康产生较大威胁，农作物生长受到较大影响，城乡用电比较紧张，并且该影响可能持续。</content>
				<content>大雾。当市气象台发布大雾黄色预警，预计未来48小时内将达到大雾橙色预警标准；或者大雾已经对交通运输安全等造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
				<content>霾。当市气象台发布霾黄色预警，预计未来48小时内将达到霾橙色预警标准；或者已出现重度空气污染的霾，对群众生活和交通等造成较大影响，并且该影响可能持续。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.3Ⅱ级响应启动</title>
				<content>台风。当市气象台发布台风橙色预警；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成重大影响，并且该影响可能持续。</content>
				<content>暴雨。当省气象台发布暴雨橙色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区将出现200毫米以上累计降水；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成重大影响。</content>
				<content>干旱。当市气象台连续二天发布气象干旱橙色预警，且预计未来七天干旱天气仍将持续或干旱范围进一步发展，3个以上县（市）工农业生产及生活用水受到重大影响。</content>
				<content>低温。当市气象台发布霜冻橙色预警，且预计未来72小时将维持霜冻橙色预警标准，或者低温、冰冻天气已经对我市两个及以上的县（市）大部分地区的主要农作物、交通运输、人们日常生活等造成严重影响，并且该影响将持续。</content>
				<content>高温。当市气象台连续两天发布高温红色预警，且预计未来72小时仍将维持高温红色预警标准；或者高温天气已经对大部分地区群众健康产生重大威胁，经济、社会活动受到重大影响，城乡用电明显紧张，并且影响可能持续。</content>
				<content>大雾。当市气象台发布大雾橙色预警，预计未来48小时内将维持大雾橙色预警标准；或者大雾已经对交通运输安全等造成严重影响，并且该影响可能持续。</content>
				<content>霾。当市气象台发布霾橙色预警，预计未来48小时内将维持霾橙色预警标准；或者已出现严重空气污染的霾，对群众生活和交通等造成严重影响，并且该影响可能持续。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.4I级响启动</title>
				<content>台风。当市气象台发布台风红色预警；或者热带气旋已经对我市沿海海面及陆地造成特别重大影响，并且该影响可能持续。</content>
				<content>暴雨。当市气象台发布暴雨红色预警，且预计未来48小时预警区内的大部地区将出现200毫米以上累计降水；或者暴雨天气已经出现，并引发城乡渍涝或其它次生灾害，对交通、通信及群众生产生活等造成特别重大影响。</content>
				<content>干旱。当市气象台发布气象干旱红色预警，且预计未来七天干旱天气仍将持续或干旱范围进一步发展，4个以上县（市）工农业生产及生活用水受到特别重大影响。</content>
			</h2>
		</h1>
		<date>2017年6月1日</date>
		<title>XX市道路运输管理处气象灾害应急预案</title>
	</annotation>
