<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>做好暴雨、洪水、内涝、台风的防范与处置工作，提高快速反应和应急处理能力，保证防汛抗灾工作有序、高效进行，最大程度减少人员伤亡和财产损失。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>依据《中华人民共和国水法》《中华人民共和国防洪法》《中华人民共和国气象法》《中华人民共和国突发事件应对法》《XX省水法实施办法》《XX省防洪条例》《XX省防汛防台风应急预案》《XX市突发公共事件总体应急预案》《XX市防汛防台风新闻舆论工作应急预案》等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3适用范围</title>
				<content>本预案适用于XX市范围内发生暴雨、洪水、内涝、台风灾害及其引发的次生衍生灾害时的预防和处置。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4工作原则</title>
				<content>坚持以人为本，安全第一，常备不懈，以防为主，防抗结合，实行各级人民政府行政首长负责制，统一指挥；分级分部门负责、属地管理的原则。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织指挥体系及职责</title>
			<h2>
				<title>2.1组织机构</title>
				<content>市政府成立防汛抗旱指挥部（以下简称市防指），负责领导、指挥全市防汛抗灾工作，其办事机构为防汛抗旱指挥部办公室（以下简称市防办）,设在市水利局；各县(市)区人民政府设立防汛抗旱指挥机构，在上级防汛抗旱指挥机构和同级政府领导下，负责本行政区域的防汛抗灾工作；有关部门、行业可根据需要设立部门、行业的防汛抗旱指挥机构或领导小组，负责本部门、本行业的防汛抗灾工作。</content>
				<content>市防指组成：</content>
				<content>总指挥:市政府分管副市长</content>
				<content>副总指挥：市政府分管副秘书长、XX警备区参谋长、武警XX支队支队长、市水利局局长、市建委主任、市海渔局局长、市气象局局长、市国土局局长、市水利局分管副局长等单位领导。</content>
				<content>成员单位及成员：市委宣传部、市公安局、市消防支队、市边防支队、市城管委、市经信委、市交通委、市发改委、市国资委、市卫计委、市效能办、市民政局、市教育局、市财政局、市商务局、市文广新局、市农业局、市旅游局、市林业局、市园林局、市安监局、市供销社、市房管局、XX港口管理局、XX海事局、市地方海事局、水口集团、市水文局、市地铁公司、XX供电公司、市通管办、电信XX分公司、移动XX分公司、联通XX分公司、铁塔XX分公司、元翔（XX）国际航空港有限公司、闽江下游管理处等为指挥部成员单位。各成员单位指定一名领导为指挥部成员。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2组织机构职责</title>
				<h3>
					<title>2.2.1市防指职责</title>
					<content>(1)统一指挥全市防汛抗灾工作，宣布启动、调整、结束市防指防暴雨、洪水、内涝、台风应急响应。</content>
					<content>(2)在市政府和上级防指的领导下，贯彻执行相关决定、指令。</content>
					<content>(3)组织召开各县(市)区防指、市防指各成员单位参加防汛抗灾工作会议，分析评估暴雨、洪水、内涝、台风灾害，安排部署防灾救灾工作，制定各项防灾救灾应急措施。</content>
					<content>(4)下达抗灾抢险、中型水库和城区北面三座水库（八一、登云、过溪水库）泄洪、市区排涝等调度命令，并对实施情况进行检查、监督。</content>
					<content>(5)组织协调应急队伍开展抢险救灾工作，必要时动员社会参与抢险救灾，指导灾后恢复和重建。</content>
					<content>（6）组织气象、水利、水文、海洋、国土、建委等相关部门领导和技术人员，分析会商暴雨、洪水、内涝、台风发展趋势，提出防御部署意见。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2市防办职责</title>
					<content>(1)及时掌握汛情、工情、险情和灾情，向市委、市政府、市防指有关领导报告并对外发布汛情、灾情。</content>
					<content>(2)提出暴雨、洪水、台风的防御重点和措施等建议意见，为市防指提供决策依据。及时传达市防指的指令，完成交办任务，督促各项防洪、防台风、防暴雨、防内涝、救灾措施的落实。</content>
					<content>(3)负责市级防汛抢险物资、器材的添置、储备、调运和管理，协调有关部门做好抢险物资、器材的储备、管理。</content>
					<content>(4)负责全市防汛抗旱的日常管理工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.3市防指成员单位职责</title>
					<content>(1)XX警备区：根据市防指的要求，组织所属部队和民兵预备役参加抢险救灾行动，协助当地政府转移、解救危险地带的群众。协助市防指联络和协调驻榕部队抢险力量参加抢险救灾行动。</content>
					<content>(2)武警XX支队：负责组建防汛抢险队伍，根据市防指的要求，组织实施抗洪抢险救灾，参加重要工程和重大险情的抢险工作。协助公安部门维护抗灾期间的社会治安秩序，协助当地政府转移、解救危险地带的群众。</content>
					<content>(3)市水利局：负责组织、协调、指导防汛防台风的日常工作，负责组织、指导全市水利工程防汛防台风工作，负责防洪防潮排涝工程的建设管理，提出防汛防台风应急措施，做好在建水利工程的安全度汛工作。</content>
					<content>(4)市建委：组织、指导建设行业的防汛防台风工作。负责组建本系统的专业抢险队伍。抗灾期间，及时组织做好建筑工地抗灾、城市排水、排除渍涝工作，灾后及时组织做好清除城市积水、恢复城市供水、供气。</content>
					<content>(5)市海渔局:负责全市海洋渔业防台风工作。台风期间，监督、指导沿海县(市)区做好海上渔船回港、渔排人员上岸避风工作，及时掌握最新情况，并统计上报市防指。负责做好避风港的规划与监督管理工作。配合当地政府开展渔业防台风知识宣传，指导渔业的防洪安全。负责提出渔业受灾救助政策、措施的建议，帮助灾区组织渔业生产自救和灾后恢复生产。</content>
					<content>(6)市气象局：负责气象预测预报工作，及时向社会公众发布台风、暴雨等灾害性天气预警警报。对强降水、台风等灾害性天气趋势作出分析和预报，并及时报市委、市政府、市防指和有关成员单位。及时发布气象灾害预警信号，重大气象灾害预警信息通过媒体向社会公众滚动播报。</content>
					<content>(7)市国土局：负责组织山体滑坡、崩塌、泥石流等地质灾害的调查，指导监督各县（市）区、各乡镇落实地灾巡查、监测和工程治理、搬迁避让等防治措施，组织应急专业队伍，为防御突发地质灾害提供应急技术支撑。</content>
					<content>(8)市委宣传部：正确把握全市防汛防台风宣传的导向，及时组织、指导、协调新闻单位做好防灾抗灾救灾新闻宣传工作，报道社会力量援助、援建等新闻，做好舆情处置和舆论引导，积极回应群众关切的问题，引导社会正能量，避免网络舆论炒作。负责中央、省各新闻媒体和境外、国外新闻媒体的采访接待安排工作。</content>
					<content>(9)市公安局：负责维护抗灾救灾期间的社会治安秩序和舆情监控与处置，及时疏导交通，保证防汛抢险救灾车辆优先通行，负责实施交通管制。依法打击盗窃防汛防台风物资和破坏、盗窃防汛防台风设施的违法犯罪活动，妥善处置因防汛防台风引发的群体性事件。协助当地政府转移危险地带的群众。</content>
					<content>(10)市消防支队、市边防支队：根据市防指的要求，组织所属部队参加重大抢险救灾行动，协助当地政府转移解救危险地带的群众。</content>
					<content>(11)市城管委：负责组建本系统应急抢险队伍。负责人行地下通道的排涝以及市政路灯、人行天桥、市政道路的修复工作。按照市防办的统一部署，及时停止生态补水，适时启动新西河泵站、五四排涝站进行排涝。台风、暴雨期间加派力量清扫垃圾、落叶，确保雨水篦子通畅，负责做好内河水面垃圾的清理上岸，灾后及时组织做好市区环境卫生清理。</content>
					<content>(12)市经信委：负责组织、指导工矿企业做好防汛防台风工作。督促企业组建防汛防台风应急抢险队伍、储备抢险救灾物资。协调、指导电力部门做好电力调度工作，确保防汛用电保障。</content>
					<content>(13)市交通委：负责组织、指导做好全市公路（桥、涵）的防汛防台风工作。负责组建本系统专业抢险队伍。负责闽江辖管航运水域(解放大桥、乌龙江大桥以上XX水域)交通管制，协调关闭高速公路。负责公路（桥、涵）在建工程安全度汛工作，及时抢修公路（桥、涵）水毁工程，保障交通干线畅通。组织运力做好转移危险地带群众和防汛防台风物资的运输工作。</content>
					<content>(14)市发改委：指导防洪防潮排涝工程和防灾减灾基础设施建设项目的立项审批，协助有关部门落实对重点防洪防潮排涝工程和主要流域治理项目建设、投资计划的协调安排。</content>
					<content>（15）市国资委：负责组织、指导国有企业做好防汛防台风工作。督促、指导国有企业组建专业抢险队伍，储备抢险救灾物资，并将组建队伍情况和主要抢险物资统计上报市防汛办。</content>
					<content>(16)市卫计委：负责组建医疗救护和疾病预防控制专业队伍，做好抗灾期间的医疗救护和疾病预防控制工作，灾后做好防病、治病及防疫工作。</content>
					<content>(17)市效能办：监督防汛防台风责任制的落实。负责对防汛防台风责任制和抢险救灾调度指令执行情况进行督查，对相关责任人不到位、工作失职渎职并造成严重后果的，要按照有关规定追究责任。</content>
					<content>(18)市民政局：负责组织、协调和指导受灾地区开展报灾核灾、灾民救助、人员转移安置及民房恢复重建等工作，及时掌握灾情信息和救灾情况并上报市防指。组织开展、接收救灾捐赠款物等工作，管理、分配本级和上级救助受灾群众的款物。</content>
					<content>(19)市教育局：负责组织、指导、监督各级各类学校做好防汛防台风工作，及时组织、监督学校做好校舍加固和师生的安全防范工作。监督、指导各级教育主管部门做好学校危、漏校舍的维修和加固。负责组织做好中高考等重大活动的防洪防台风安全工作，对在校学生进行防汛防台风知识宣传。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3监测预报、预警与预防</title>
			<h2>
				<title>3.1监测预报和预警信息</title>
				<h3>
					<title>3.1.1气象、水文、海洋等部门负责对暴雨、台风、洪水、风暴潮、海浪的监测和预报，并将信息及时报送市委、市政府、市防指和相关部门，并及时向社会发布。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.2国土部门应加强对山体滑坡、泥石流等地质灾害的监测预测预报，并将信息及时报送市委、市政府、市防指和相关部门，并及时向社会发布。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.3市建委、城管、交通、水利、房管、地铁公司等相关部门应定期检查地下商场、地库、地下空间、下穿通道、隧道、低洼地带、闸坝、地铁交通工程等防洪排涝设施的运行情况，设立警示标识，并将检查情况及时报送市委、市政府、市防指。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.4当江河、海域出现警戒水位以上洪、潮水时，防洪防潮工程管理单位应加强对所管辖工程的监测，并将堤防、涵闸、泵站等工程设施的运行情况报上级主管部门和防汛指挥机构。当堤防、涵闸、泵站以及穿堤建筑物等出现险情，工程管理单位应迅速组织抢险，同时向上级主管部门和防汛指挥机构准确、及时报告。出现重大险情应在2小时内上报市防指。</title>
					<content>当水库水位超过汛限水位时，水库管理单位应按照批准的洪水调度方案调度运行，其工程运行状况应向水行政主管部门和防汛抗旱指挥机构报告。当水库出现险情时，水库管理单位应迅速处置险情，同时向上级主管部门和同级防汛抗旱指挥机构报告。发生重大险情或遭遇超标准洪水，应立即在第一时间向下游预警，为群众安全转移争取时间，并在险情发生后立即向市防指报告。?</content>
					<content>市防指有关成员单位要加强自然灾害信息共享机制建设。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2预警</title>
				<h3>
					<title>3.2.1预警等级:按暴雨、洪水、内涝、台风的严重程度和范围，将响应等级从低到高分为Ⅳ、Ⅲ、Ⅱ、Ⅰ四个级别。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.2信息发布</title>
					<content>3.2.2.1启动应急响应后，各成员单位要充分利用各类媒体，及时、准确、全面通报汛情、灾情和防灾抗灾动态。各新闻媒体和设施业主单位等要全力给予支持和配合。</content>
					<content>3.2.2.2针对可能出现航线停航、交通管制、学校停课、景区关闭、城市公共交通、长途客运、旅游客运减班或停运等情况，各相关职能部门要提前做出判断预测，并报市防指；已出现下穿通道或隧道关闭、局部断电等情况的及时报市防指，并及时提醒广大市民合理安排出行。</content>
					<content>3.2.2.3应急响应期间，电视台、广播电台至少安排一个频道宣传报道灾害信息和防灾抗灾动态；台风、暴雨灾害Ⅰ级响应期间，实施连线直播，必要时应当连续滚动播报。公安、交通、建委等部门加强路面监控与交通疏导，并将重要路段的监控信息共享到市防指；一旦出现险情、灾情及交通管制等情况，及时通过交通短信平台等发布信息，提醒广大市民。</content>
					<content>3.2.2.4应急响应期间，一旦出现突发险情、灾情，相关单位立即用简便快捷的方式，在第一时间将灾情上报市防指。</content>
					<content>3.2.2.5应急响应期间，涉及重大灾情和因灾人员伤亡等敏感信息，由市防指认定后发布。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3预防</title>
				<h3>
					<title>3.3.1预案准备</title>
					<content>市防指成员单位应制定本部门、本系统、行业的防汛防台风应急预案。及时修订完善防暴雨、洪水、台风预案，以及渔业防台风、山洪灾害防御、危险区域人员转移、水库防汛抢险、水库洪水调度等各类预案方案。各类水库应编制汛期防洪调度运用计划和防洪抢险应急预案。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.3.2预防行动</title>
					<content>市防指有关成员单位汛前负责组织本部门、本系统、行业做好汛前安全检查，备足抢险救灾物资和救生器材，落实城市、水库、堤防、水闸工程的防汛责任人和技术负责人，落实抢险队伍，修订水库、重要水工程、重要地质灾害点和山洪灾害易发区的相关应急预案，开展防暴雨、洪水、内涝、台风抢险演练，加强防汛宣传。</content>
					<content>汛期，市防办、气象、水文、海洋与渔业等部门实行24小时值班，密切监视云情、雨情、水情、风情，必要时实行加强值班，相互沟通，做好上传下达。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4响应工作</title>
			<h2>
				<title>4.1总体要求</title>
				<h3>
					<title>4.1.1坚持依法防汛、科学防汛、合力防汛，坚持市防指的统一领导、统一指挥、统一调度。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2进入汛期，各级防指实行24小时值班制度，全程跟踪雨情、水情、风情、工情和灾情，并根据不同情况启动相关应急响应工作。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.3市防指成员单位按照市防指的统一部署和职责分工开展工作并及时报告有关工作情况。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2防暴雨或防洪响应</title>
				<content>根据市气象台发布的降雨预警级别，适时调整响应行动，并发出相应通知。当市气象台发布局部地区短时强降水预报时，不启动全市性防御暴雨洪水应急响应，但相关县（市）区和水利、建设、城管、园林、交通、国土、房管等相关成员单位应及时采取应对措施，做好防御暴雨洪水内涝工作。</content>
				<h3>
					<title>4.2.1防暴雨或防洪Ⅳ级应急响应</title>
					<content>4.2.1.1当出现下列情况之一者，启动防暴雨或防洪Ⅳ级响应。</content>
					<content>(1)市气象台发布暴雨黄色预警,且暴雨可能对我市造成灾害;</content>
					<content>(2)闽江下游干流，大樟溪、敖江、龙江、梅溪流域发生2～5年一遇（洪水频率值含下限，不含上限，下同）的小洪水；</content>
					<content>（3）大中型水库及XX城区三座水库出现险情。</content>
					<content>4.2.1.2应急响应行动</content>
					<content>(1)市防指召集有关部门和专家会商汛情，分析暴雨、洪水的发展趋势，部署防御暴雨洪水工作。</content>
					<content>(2)市防办加强值班力量，由办领导带班；密切监视雨情、水情，分析洪水现状及发展趋势，监视重点防洪工程运行情况；根据会商意见，向市委办、市府办和有关成员单位通报汛情，发出防御暴雨洪水的通知，并向社会发布汛情信息。</content>
					<content>(3)气象部门加强降雨监测，滚动发布暴雨和短历时强降雨信息，预报发洪区未来降雨发展趋势，发布暴雨警报，并及时向市委、市政府、市防指及有关部门报告和通报。</content>
					<content>(4)市水文水资源勘测分局加强洪水监测和预报，分析洪水发展趋势，发布洪水消息或警报，及时向市防指报告暴雨、洪水实况和预报。</content>
					<content>(5)市防指相关成员单位和相关县(市)区防指适时启动防御暴雨洪水的相关预案，部署落实防御暴雨洪水各项工作，传达贯彻防御暴雨洪水工作精神和上级领导指示，反馈应急响应动态。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.2防暴雨或防洪Ⅲ级应急响应</title>
					<content>4.2.2.1当出现下列情况之一者，启动防暴雨或防洪Ⅲ级响应。</content>
					<content>(1)市气象台发布暴雨橙色预警,且暴雨已经对我市造成较大影响；</content>
					<content>(2)闽江下游干流，大樟溪、敖江、龙江、梅溪流域发生5～10年一遇的一般洪水；</content>
					<content>(3)闽江下游，大樟溪、敖江、龙江、梅溪等干流出现重大险情；</content>
					<content>(4)重要小(一)型水库出现重大险情；</content>
					<content>(5)XX市城区、大学新区发生内涝。</content>
					<content>4.2.2.2应急响应行动</content>
					<content>(1)市防指至少有一位副指挥坐镇指挥。市防指部署防御暴雨洪水工作，召集有关部门和专家会商汛情，分析暴雨洪水的发展趋势。根据会商意见，发出防御暴雨洪水的紧急通知，视情派出工作组、专家组到一线指导防汛抗洪工作。</content>
					<content>(2)市防指掌握发洪区有关大中型水库的运行情况，检查督促水库按批准的防洪调度方案运行调度，对其它大中型水库的运行情况进行监视，必要时组织对有关大中型水库实施防洪调度。</content>
					<content>(3)气象部门继续做好暴雨监测、预报工作；市水文水资源勘测分局加密对江河洪水的监测、预报，并及时向市委、市政府、市防指和有关部门报告和通报。</content>
					<content>(4)市防办监视重要防洪工程运行状况，收集发洪区的险情、灾情，部署防洪工作的具体措施和要求，并向社会发布汛情信息。</content>
					<content>(5)根据暴雨洪水发展趋势，市防指组织相关成员单位召开防御暴雨洪水工作会议，提出防御重点和具体防御工作要求。</content>
					<content>(6)根据降雨洪水发展趋势，相关成员单位和各县（市）区防指研究部署低洼地、危房、工棚、简易搭盖、地质灾害隐患点等危险地带群众安全转移工作，及时下达人员转移通知，并将转移情况滚动上报市防指。</content>
					<content>(7)各类抢险队伍按部署开展抗洪抢险救灾工作。各级、各部门组织运送抢险物资器材。驻榕解放军、武警部队根据了解掌握的实时重大汛情、险情和灾情，协调和部署所属部队投入抗洪抢险救灾工作，并向市委办、市政府办和市防指报告各部队投入抗洪抢险救灾力量及进展情况。</content>
					<content>(8)XX海事局、XX市地方海事局适时发布所管辖水域航行警告或停航令，做好水上抢险救护准备，检查督促在港船只，做好防漂船工作。</content>
					<content>(9)各成员单位和相关县(市)区防指要加强值班，实行24小时值班和领导带班制度。在市防指的统一领导下，部署和开展防汛抗洪工作。各级防汛责任人立即上岗到位，全面落实各项防御措施。全市各类抢险队伍做好抢险救灾准备工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.3防暴雨或防洪Ⅱ级应急响应</title>
					<content>4.2.3.1当出现下列情况之一者，启动防暴雨或防洪Ⅱ级响应</content>
					<content>(1)市气象台发布暴雨红色警报，且暴雨已经对我市造成较严重灾害；</content>
					<content>(2)闽江下游干流，大樟溪、敖江、龙江、梅溪流域发生10～20年一遇的较大洪水；</content>
					<content>(3)千亩片以上堤防发生决口；</content>
					<content>(4)XX市城区、大学新区发生严重内涝；</content>
					<content>(5)大中型水库及重要小(一)型水库出现重大险情。</content>
					<content>4.2.3.2应急响应行动</content>
					<content>(1)市防指总指挥坐镇指挥。市防指审议发布进入紧急防汛期的决议，经市委、市政府主要领导同意后，签发进入紧急防汛期的命令，并紧急部署抗洪救灾工作。召集市防指主要成员单位的领导坐镇市防指协同指挥，协调指挥驻榕解放军、武警部队投入抗洪救灾。向市政府领导报告有关情况，必要时负责向省防指报告。</content>
					<content>(2)市防指召集有关部门和专家进一步会商汛情，分析洪水的发展趋势，并在24小时内派出工作组、专家组赴一线指导防汛抗洪工作。</content>
					<content>(3)市防指重点做好大、中型水库、城区北面三座水库的防洪调度工作，督促相关地区做好重点防洪工程、病险水库和在建工程等重点区域的防洪安全工作。</content>
					<content>(4)气象部门继续加密做好暴雨监测、预报工作，市水文水资源勘测分局逐时掌握江河洪水实况，滚动预报主要控制站洪水过程，并及时向市委、市政府、市防指等有关部门报告和通报。</content>
					<content>(5)市防办了解重要防洪工程、重点病险水库和在建防洪工程的运行情况，收集发洪区灾情，了解成员单位和相关地区的抗洪救灾动态，并向社会发布汛情信息。</content>
					<content>(6)市防指召集各成员单位召开抗洪救灾的紧急会议，提出全面防御工作要求。</content>
					<content>(7)抢险队伍根据市防指的命令投入抢险救灾。</content>
					<content>(8)市民政部门紧急安置和救助灾民。卫计部门派出医疗队赴一线开展医疗救助。</content>
					<content>(9)各成员单位按照职责分工支援受灾地区的抢险和救灾工作。受灾地区防指，在市防指的统一领导指挥下，组织开展本区域防汛抗洪工作。</content>
					<content>（10）当市气象台发布暴雨红色预警信号时，全市各级各类学校应立即自动停课（含幼儿园），停止一切户外活动。教育部门应及时启动应急预案，组织、指导和监督学校做好停课、复课等有关应急工作。学校应及时将停课的有关安排及时通知广大师生和家长，采取专门措施保护在校学生的安全，在确保安全情况下安排学生离校返家。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.4防暴雨或防洪Ⅰ级应急响应</title>
					<content>4.2.4.1当出现下列情况之一者，启动防暴雨或防洪Ⅰ级响应。</content>
					<content>(1)市气象台发布暴雨红色警报，且暴雨已经对我市造成严重灾害；</content>
					<content>（2）闽江下游干流，大樟溪、敖江、龙江、梅溪流域发生20年一遇以上的大洪水；</content>
					<content>（3）闽江下游、大樟溪、敖江、龙江、梅溪等干流重要堤段发生决口；</content>
					<content>（4）XX市城区、大学新区发生大范围严重内涝；</content>
					<content>（5）水库发生垮坝。</content>
					<content>4.2.4.2应急响应行动</content>
					<content>(1)市防指总指挥坐镇指挥，有关副指挥及部分成员单位主要领导在市防指协助总指挥工作。市防指审议并发布紧急防汛期的命令，协调部队、部门、各县(市)区的抗灾抢险救灾行动，建议市委、市政府联合发布抗灾救灾紧急动员令。</content>
					<content>(2)必要时，市政府主要领导发表电视讲话，进行全民紧急总动员。</content>
					<content>(3)必要时，市政府向XX警备区、兄弟地市或省有关部门请求兵力、物资等方面支援。</content>
					<content>(4)市防指召集有关部门和专家进一步会商汛情，分析洪水的发展趋势，并在24小时内派出工作组、专家组到一线指导防汛抗洪工作。</content>
					<content>(5)市防指继续做好大中型水库、城区北面三座水库的防洪调度工作，对重大防洪问题做出决策，提出重点防洪工程、保障部位、地域的应急抗洪抢险技术意见。</content>
					<content>(6)气象部门继续认真做好暴雨监测、预报工作，市水文水资源勘测分局继续做好洪水监测、预报工作，并及时向市委、市政府、市防指等有关部门报告和通报。</content>
					<content>(7)市防办反馈市防指各项决定和命令的落实情况，了解掌握重大险情、灾情和由洪水引发的其它重大突发事件，并将工作情况报市委、市政府和省防指。</content>
					<content>(8)各县(市)区政府和防指动员组织沿江有关镇、街负责行政区域内防洪堤的巡堤查险，及时发现险情，及时报告。</content>
					<content>(9)驻榕解放军、武警部队协调组织所属单位部队投入抗洪抢险救灾，派出领导到市防指协助总指挥工作，必要时协同市防指和市政府向省防指、省军区和驻闽部队申请抗洪兵力和装备支持。</content>
					<content>(10)各成员单位、有关部门和相关县(市)区按照市委、市政府和市防指有关抗洪抢险的重大决策和部署，认真履行职责，组织开展防汛抗洪工作。</content>
					<content>（11）根据市气象台预报及实际降雨量，市防指组织专家研究制定水库、河道洪水调度意见。视情派有关领导和专家进驻中型水库，指导督促水库防洪调度工作。</content>
					<content>（12）出现险、灾情时,市防指组织专家提出抗洪抢险技术方案，协调相关成员单位、驻榕部队、武警支队等抢险队伍参与抗洪抢险救灾和协助做好群众转移工作；民政部门根据受灾情况，做好安置和过渡性生活救助工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.5防暴雨或防洪应急响应调整</title>
					<content>当应急响应条件变化时，市防指应视情调整防暴雨或防洪应急响应级别；当应急响应条件消失时，市防指应视情宣布终止防暴雨或防洪应急响应。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3XX市区防内涝响应</title>
				<h3>
					<title>4.3.1防内涝Ⅳ级应急响应</title>
					<content>4.3.1.1当出现下列情况之一者，启动防内涝Ⅳ级响应</content>
					<content>市气象台发布暴雨蓝色预警，或台风将在48小时内影响我市。</content>
					<content>4.3.1.2应急响应行动</content>
					<content>(1)气象、水文部门及时预测预报降雨和闽江潮位信息，及时报告市防办。</content>
					<content>(2)市区内河停止引水，沿江所有水闸转换为“只出不进”方式运行，并加强值班，及时趁闽江退潮开闸放水。所有排涝站进入待命状态。</content>
					<content>(3)市防办加强值班，适时掌握雨情、水情，适时发出预排腾库等调度指令。</content>
					<content>（4）相关成员单位和区防指按职责分工适时启动相关预案，安排值班，落实人员、物资和设备。水利、建设、城管等相关部门加强巡查、排查和设备检修。城区主要易涝点和区级管理的易涝点做好除涝抢险的准备工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.3.2防内涝Ⅲ级应急响应</title>
					<content>4.3.2.1当出现下列情况之一者，启动防内涝Ⅲ级响应</content>
					<content>市气象台发布市区暴雨黄色预警，或台风将在24小时内严重影响我市。</content>
					<content>4.3.2.2应急响应行动</content>
					<content>⑴气象部门加强预测预报，并通过电视等媒体发布强降雨预警信息。</content>
					<content>(2)沿江所有水闸保持“只出不进”方式运行，排空内河；西湖水域在闽江退潮时期开闸放水，降低湖水位；城区北面三座水库按已批准的洪水调度方案运行，保持库水位在汛限水位及以下运行。</content>
					<content>(3)市防办加强值班，办领导带班，适时掌握雨情、水情，适时发出开机排涝调度指令。</content>
					<content>(4)水利、建委、城管委所属水闸、排涝站、雨污水泵站、下穿通道泵站等全面检查设备、电源状况，做好随时开机准备，值守人员上岗到位，加强值班值守。</content>
					<content>(5)市建委牵头做好城区排水防涝抢险工作，合理安排调度，妥善处置险情，并及时将市区积水及处置信息上报市防指。水利、建委、城管委等部门加强值班，安排人员、应急物资设备到重点易涝点值守，上路巡查做好道路雨水集水口、内河阻水设施的清查、清障。及时收集雨情，积水情况及处置情况信息，并向市防指报告。</content>
					<content>(6)其他各成员单位和区防指要加强值班，在市防指的统一领导下，部署和开展本系统本辖区防内涝各项准备工作。重点内涝防治抢险部位责任人和相关人员加强现场巡查，发现问题及时报告，及时处置。防涝抢险队伍做好抢险救灾准备工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.3.3防内涝Ⅱ级应急响应</title>
					<content>4.3.3.1当出现下列情况之一者，启动防内涝Ⅱ级响应</content>
					<content>市气象台发布市区暴雨橙色预警，或台风将在24小时内正面登陆或受严重影响过程雨量可达200㎜。</content>
					<content>4.3.3.2应急响应行动</content>
					<content>(1)气象部门加密预测预报，做好短时降雨滚动预报并及时报告市委、市政府、市防指。通过电视、电台和移动通讯短信等发布强降雨信息。</content>
					<content>(2)市防指总指挥坐镇指挥，并组织召开紧急会议，研判会商灾情，安排部署救灾工作，及时向市委、市政府报告相关情况；各相关单位领导分赴一线现场指导排险工作。市防指召集有关部门和专家，分析暴雨内涝的发展趋势，部署重点防内涝工作和应对措施。调度市区三座水库运用防洪库容错峰削峰，减轻主城区内涝压力。</content>
					<content>(3)水利、建委、城管委等部门调度市区所有水闸、排涝站、雨污水泵站、下穿通道泵站投入排水排涝运行。</content>
					<content>(4)内河管理部门加强内河行洪时的河面巡查，及时清除内河阻水漂浮物，确保内河行洪畅通。</content>
					<content>(5)公安交警部门对市区易出现内涝的路段和过街地道适时实施交通管制。</content>
					<content>(6)电力、通讯部门对设置在低洼地带的配变电设备、通信交换设备做好内涝受淹防范。</content>
					<content>(7)水利、建委、城管委等部门实行24小时值班和领导带班制度。建设部门负责组织城区内涝抢险工作，重要易涝点责任人上岗到位，排涝物资、设备和抢险人员要提前预置到位。应急抽水设备做好准备到位待命。打开积水路段的雨水箅和雨水井盖排水或强排时，应设置警示标志并安排人员值守。抢险队伍根据市防指的命令投入抢险救灾。</content>
					<content>其他各成员单位按照职责分工，组织开展防内涝工作。</content>
					<content>(8)根据降雨洪水发展趋势,相关成员单位和各城区防指研究部署低洼地、危房、工棚、简易搭盖、地质灾害隐患点等危险地带群众安全转移工作，及时转移受威胁人员，并将转移情况滚动上报市防指。做好小区（大厦）地下室、地库和地下通道、地下空间、地下商场防淹、封堵准备工作，遇有险情及时封堵。</content>
					<content>（9）新闻媒体加大宣传力度，及时滚动播报暴雨警报、实时播报内涝灾情、道路通行情况、车辆绕行等信息等，深入一线播报各级各部门防灾抗灾工作情况。市通管办根据市防指要求，组织、协调通信运营商向全市移动电话用户发送有关防内涝信息等公益短信。</content>
					<content>（10）民政部门根据受灾情况，做好安置和过渡性生活救助工作。卫计部门组织城区各医疗机构及时救治伤病人员。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.3.4防内涝Ⅰ级应急响应</title>
					<content>4.3.4.1当出现下列情况之一者，启动防内涝Ⅰ级响应</content>
					<content>市气象台发布市区暴雨红色预警，或台风12小时内在泉州至罗源之间登陆或过程雨量可达250㎜及以上。</content>
					<content>4.3.4.2应急响应行动</content>
					<content>(1)气象部门继续加密预测预报，发布强降雨预警信息。</content>
					<content>(2)市防指总指挥坐镇指挥，有关副指挥及部分成员单位主要领导在市防指协助总指挥工作。市防指召集各成员单位召开防暴雨内涝紧急会议，提出全面防御工作要求。</content>
					<content>(3)市防办反馈市防指各项决定和命令的落实情况，了解掌握内涝灾情和由内涝引发的其它重大突发事件，并将工作情况报市委、市政府和省防指。</content>
					<content>(4)水利部门加强对城区北面三座水库的巡查，按经批准的调度运用方案调度运行，加强各排涝站运行人员和技术力量，确保排涝设备正常运行。</content>
					<content>(5)公安交警部门根据受淹路段范围情况实施交通管制，并做好交通疏导和受淹地区的治安维护工作。</content>
					<content>(6)电力部门要确保水闸、排涝站、雨污水泵站、下穿通道泵站等供电正常。市建委牵头做好城区道路、低洼地带内涝淹水抢险工作。</content>
					<content>(7)其他各成员单位、有关部门和各区防指按照市委、市政府和市防指有关的重大决策和部署，认真履行职责，组织开展防内涝工作，及时封堵小区（大厦）地下室、地库和地下通道，清空地下空间、地下商场，转移受威胁人员。相关部门和各区做好火车站等重要区域旅客疏解、安抚、安置工作。</content>
					<content>(8)驻榕部队、武警部队协调组织所属单位部队投入内涝抢险救灾和协助做好群众转移工作，派出领导到市防指协助总指挥工作。必要时协同市防指和市政府向省防指、省军区和驻闽部队申请兵力和装备支持。</content>
					<content>(9)新闻媒体加大宣传力度，加大宣传力度，及时滚动播报暴雨警报、实时播报内涝灾情、道路通行情况、车辆绕行等信息等，深入一线播报各级各部门防灾抗灾工作情况。市通管办根据市防指要求，组织、协调通信运营商向全市移动电话用户发送有关防内涝信息等公益短信。</content>
					<content>(10)民政部门根据受灾情况，做好安置和过渡性生活救助工作。卫计部门组织城区各医疗机构及时救治伤病人员。</content>
					<content>(11)必要时，市防指可宣布进入紧急防汛期，市政府主要领导发表电视讲话，动员全市人民投入到防涝抢险救灾工作中。</content>
					<content>(12)必要时，除抢险救灾应急单位外，实行停止上班、停市等措施，确保人民生命安全。必要时，可紧急征用、调用防灾抗灾急需的物资、设备、交通运输工具等。</content>
					<content>(13)全市各类抢险队伍按照市防指要求，迅速投入抢险救灾。各级、各部门的抢险物资器材准备就绪，做到随调随到。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.3.5防内涝应急响应调整</title>
					<content>当应急响应条件变化时，市防指应视情调整防内涝应急响应级别；当应急响应条件消失时，市防指应视情宣布终止防内涝应急响应。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4防台风响应</title>
				<h3>
					<title>4.4.1防台风Ⅳ级应急响应</title>
					<content>4.4.1.1当出现下列情况之一者，启动防台风Ⅳ级响应。</content>
					<content>市气象台发布台风蓝色预警，预计在未来72小时内热带气旋将登陆或影响我市；或近海出现热带低压，预计24小时内可能登陆或影响我市。</content>
					<content>4.4.1.2应急响应行动</content>
					<content>（1）市防办加强值班，由办领导带班，发出台风情况通报。密切监视台风发展趋势和风情、雨情、水情、工情，做好上传下达工作。</content>
					<content>（2）市气象台做好台风的监测和预报，市海洋预报台做好风暴潮、海浪的监测和预报，并及时向市防指报告。</content>
					<content>（3）海洋与渔业部门负责统计出海船只与人员数量，并与海上作业单位和船上人员保持联系，通知做好防台风准备。</content>
					<content>（4）海事部门及时向海上船只发布航行警告。</content>
					<content>（5）其他防指成员单位应按职责分工做好相应工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.2防台风Ⅲ级应急响应</title>
					<content>4.4.2.1当出现下列情况之一者，启动防台风Ⅲ级响应</content>
					<content>市气象台发布台风黄色预警，预计在未来48小时内热带气旋将影响或登陆我市。</content>
					<content>4.4.2.2应急响应行动</content>
					<content>（1）市防指至少有一位副指挥坐镇指挥。市防指主持召开防汛、水利、气象等部门领导和专家参加的会商会，认真分析台风特点、发展趋势和影响，研究防御的方案和措施，并报告市委、市政府和总指挥。</content>
					<content>（2）根据会商意见，市防指或市防办发出防御台风通知。</content>
					<content>（3）市气象台加强台风的监测和预报，市海洋预报台加强风暴潮、海浪的监测和预报，并及时向市防指等部门报告。并通过短信、微信、电视等渠道，滚动发送台风预测预报信息。</content>
					<content>（4）市防办密切监视台风发展趋势和水情、雨情、风情、工情，做好上传下达工作。视情况组织协调通信管理部门发送台风信息的手机短信。</content>
					<content>（5）海洋与渔业、海事、港口管理部门应对台风可能影响的海域作出防台风安全部署。</content>
					<content>（6）市防指成员单位加强值班，实行24小时值班和领导带班制度，密切注视台风动态和降雨、风暴潮、海浪等预报，保持信息畅通，及时传达贯彻市委、市政府领导的批示指示和市防指的部署。</content>
					<content>（7）市气象局、市海渔局派员进驻指挥部，协助市防指工作。</content>
					<content>(8)水利、建设、交通、国土等部门要监督指导重要工程和重点部位的责任单位落实监测、巡查等各项防御措施，防范台风暴雨引发的山洪、地质灾害等次生灾害。</content>
					<content>（9）市防指相关成员单位组织人力、物力，适时启动部门防台风应急预案，做好防台风防范工作。</content>
					<content>（10）预报台风登陆或严重影响区域的各级政府应组织相关部门做好危险地带人员、财产转移准备工作。</content>
					<content>（11）解放军、武警部队和民兵预备役以及公安消防等各类抢险救灾队伍做好抢险救灾准备工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.3防台风Ⅱ级应急响应</title>
					<content>4.4.3.1当出现下列情况之一者，启动防台风Ⅱ级响应</content>
					<content>市气象台发布台风橙色预警，预计在未来24小时内热带气旋（强度为强热带风暴及以上）将影响或登陆我市。</content>
					<content>4.4.3.2应急响应行动</content>
					<content>（1）市防指总指挥进驻市防指，部署全市防台风工作。主持召开防汛、水利、气象、水文、海洋与渔业、海事等部门领导和专家参加的会商会，分析台风发展趋势和影响，研究防御的方案和措施。根据会商意见，市防指发出防御台风的紧急通知，提出防御台风工作要求。</content>
					<content>（2）市气象台每隔3小时作出台风预测预报，市海洋预报台加强风暴潮、海浪的监测和预报，并及时向市防指等部门报告。并通过短信、微信、电视等渠道，滚动发送台风预测预报信息。</content>
					<content>（3）市防指召开相关成员单位领导参加的防台风紧急会议，对防台风工作进行紧急动员部署，并将情况迅速上报市委、市政府和省防指。情况严重时，提请市委、市政府听取汇报并作出决策和部署。</content>
					<content>（4）市防办密切监视台风发展趋势和水情、雨情、风情、工情，做好上传下达工作。密切监视大中型水库的运行情况，必要时，对有关大中型水库实施防洪调度。收集相关部门和相关地区防台风的准备情况，视情况组织协调通信管理部门发送台风信息的手机短信，做好重大防台风信息的上传下达。</content>
					<content>（5）市海渔局督促指导相关地区做好海上渔船返港或就近进港避风工作、渔排和进港渔船人员的撤离工作。在7级风圈到来之前6小时，督促指导渔排和渔船上的老人、妇女、儿童和病弱者的撤离工作；在10级风圈到来之前6小时，督促指导所有44.1千瓦（60马力）以下的渔船和渔排上人员撤离工作；在12级风力到达之前6小时，督促指导110.3千瓦（150马力）以下渔船上所有人员撤离，110.3千瓦以上渔船除留守3～4人值班外，其余人员全部撤离。同时向市防指滚动上报转移上岸人数和回港船只数量。</content>
					<content>（6）市水利局组织指导各类水利工程特别是水库大坝、重要江海堤防的巡查与监测，落实险工险段和在建水利工程的抢险队伍、物资和设备。建委、交通、国土等部门要监督指导重要工程和重点部位的责任单位落实监测、巡查等各项防御措施，防范台风暴雨引发的山洪、地质灾害等次生灾害。沿海化工、能源、港口码头等重要基础设施相关单位加强值班监视，做好重要设施防风加固等工作。</content>
					<content>（7）XX警备区、武警XX支队、市委宣传部、市气象局、市海渔局、市城管委、市建委、市交通委、市供电公司等部门派员进驻市防指开展工作。</content>
					<content>(8)市防指各成员单位和县(市)区防指立即按照防台风各项预案，部署落实防台风各项工作，传达贯彻省、市防台风会议精神和上级领导指示。实行24小时值班和领导带班制度。组织工作组深入基层、各重点部位，检查防台风准备情况，督促基层落实好各项防御措施，并及时将防御部署落实情况上报市防指。各级防汛责任人立即上岗到位，全面落实各项防御措施。各有关部门应及时将部署落实情况上报市防指。</content>
					<content>(9)电视台、广播电台要用指定频道（新闻类节目为主的）、主要频道，及时滚动播报台风警报、市防指做出的部署、防台风知识等，主要报纸在重要版面及时做好防台风报道。电信、移动、联通公司视情况向全市移动电话用户发送台风信息公益短信。</content>
					<content>(10)全市各类抢险队伍要做好抢险救灾准备工作，各级、各部门准备好抢险物资器材。驻榕部队迅速组织好抢险救灾队伍，接到市防指通知后，迅速投入抢险救灾和协助当地政府做好群众转移工作。</content>
					<content>（11）各级政府动员和组织广大干部群众投入防台风工作，重点组织做好危险区域人员转移工作。</content>
					<content>(12)必要时，市委办、市府办根据台风发展趋势，联合发出防台风紧急通知，要求全市各级各部门各单位和全市人民立即行动起来，投入到防台抗台救灾工作中，并在广播、电视专题播报。</content>
					<content>(13)必要时，市领导组织有关部门分头深入防御台风的重点部位，检查防台风准备情况，督促相关地区、相关部门落实好各项防御措施。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.4防台风Ⅰ级应急响应</title>
					<content>4.4.4.1当出现下列情况之一者，启动防台风Ⅰ级响应</content>
					<content>市气象台发布台风红色预警，预计在未来24小时内有强台风及以上等级的热带气旋登陆或影响我市。</content>
					<content>4.4.4.2应急响应行动</content>
					<content>（1）市防指总指挥坐镇市防指，部署全市防台风工作。主持召开防汛、水利、气象、水文、海洋与渔业、海事、国土资源等部门领导和专家参加的会商会，分析台风发展趋势和影响，研究防御的方案和措施。市防指召集成员单位对防台风工作进行再动员、再部署，发出防御台风紧急通知。根据暴雨洪水发展趋势，市防指做好预报台风登陆影响地区的大中型水库防洪调度工作。</content>
					<content>（2）市气象台每隔1小时作出台风和降雨区域、降雨量预测预报，市海洋预报台加强风暴潮、海浪的监测和预报，市水文水资源勘测分局及时作出洪水预测预报，并及时向市委、市政府、市防指等部门报告。并通过短信、微信、电视等渠道，滚动发送台风预测预报信息。</content>
					<content>（3）市防办密切监视台风发展趋势和水情、雨情、风情、工情，收集相关部门和相关地区防抗台风落实情况，继续组织协调通信管理部门发送台风信息的手机短信。做好重要防台风信息的上传下达。</content>
					<content>（4）市海渔局督促指导相关地区做好渔船上人员撤离工作。在14级以上风力到来之前6小时，督促指导所有渔船上人员的撤离工作。同时向市防指滚动上报转移上岸人数和船只进港数量。</content>
					<content>（5）市水利局提出重点防洪地域、保障部位、出险工程的应急抗洪抢险技术意见。</content>
					<content>（6）市国土资源局组织指导地质灾害防御工作，组织应急专业队伍，为防御突发地质灾害提供应急技术支撑。</content>
					<content>（7）根据台风发展趋势，市防指有关成员单位根据职责作出以下应急措施：</content>
					<content>①风景名胜区、城市公园、旅游景点、渡口等适时关闭；</content>
					<content>②全市各级各类学校适时停课（含幼儿园）;</content>
					<content>③高速公路、码头、机场、跨海大桥适时关闭；</content>
					<content>④对部分地区适时实行交通和电力管制，停止临海临港工程作业施工;</content>
					<content>⑤报请市委、市政府研究决定，适时取消室外大型活动。</content>
					<content>（8）必要时，市防指可宣布进入紧急防汛期，动员全市人民投入到防台风抢险救灾工作中。</content>
					<content>（9）必要时，除防台风应急单位外，实行停止上班、停市等措施，确保人民生命安全。必要时，可紧急征用、调用防抗台风急需的物资、设备、交通运输工具等。</content>
					<content>（10）电视台、广播电台主要频道和指定频道，及时滚动播报台风紧急警报、市防指作出的部署、防台风知识等，根据台风发展趋势，增加播出频道。电视台指定一个频道，重点报道防抗台风工作动态。主要报纸在重要版面突出做好防台风报道，重要新闻网站及时更新防台风工作动态。电信、移动、联通公司向全市移动电话用户发送防台风信息公益短信。</content>
					<content>（11）解放军、武警部队和民兵预备役以及公安消防等各类抢险救灾队伍按照省市防指的要求，迅速投入抢险救灾工作和协助当地政府做好群众转移工作。并派员参与防汛抗旱指挥机构协助防台风抢险救灾指挥和联络。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.5防台风应急响应调整</title>
					<content>当应急响应条件变化时，市防指应视情调整防台风应急响应级别；当应急响应条件消失时，市防指应视情况宣布终止防台风应急响应，并根据暴雨、洪水、内涝情况，启动相应的防暴雨、防洪或防涝应急响应。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5善后工作的要求</title>
			<content>（1）市防指根据市委、市政府指令，督促成员单位做好抢险救灾工作，协助市级重建机构做好灾后重建工作。</content>
			<content>（2）市防指各成员单位和受灾地区要迅速部署落实抢险救灾的各项工作。民政等部门要妥善安置受灾群众，认真做好受灾安置群众的生活保障与应急救助工作。电力、供水、通讯、建设、交通、园林、城管、卫计等部门要尽快恢复灾区水、电、通讯、道路等基本设施，疏通内涝积水，清理倒伏的树木、护栏、广告牌等，做好城市供水突发事件应急处置工作，开展医疗救助和防疫消杀工作，尽快恢复正常的生活、生产秩序，保持社会稳定。国土、建设、房管等部门和受灾地区应继续加强地质次生灾害点、山边水边、堤后坝下、危旧房屋、高陡边坡、各类景点等监测巡查，避免次生灾害。水利、建设、交通等部门要抓紧修复各类水毁工程，对部分一时难以修复的水毁工程，应采取临时加固措施，确保工程安全运行。农业、渔业、经信、商务等部门要深入灾区指导开展生产自救，帮助灾区尽快恢复生产。同时认真总结抗灾救灾经验教训，将抗灾救灾工作情况迅速报告市防指。</content>
			<content>（3）根据受灾情况，市防指组织成员部门汇总并督促相关职能部门向省有关部门汇报灾情，争取国家、省政府和有关部门的支持。</content>
			<content>（4）市防办及时统计和评估相关地区受灾情况，并上报省防办。收集汇总各县（市）区各部门抗灾救灾工作情况，并上报市委、市政府和省防办。市防指组织召开总结分析会，认真总结全市防汛防台风抗灾救灾经验教训，研究改进措施。</content>
			<content>（5）宣传部门根据防汛形势，及时启动《XX市防汛防台风新闻舆论工作应急预案》。组织媒体及时、全面、充分做地报道党委政府对灾区群众生产生活的深切关心和牵挂，各级各部门抗灾、救灾和灾后重建的系列举措、进展动态，以及灾区群众自救、社会力量援助、援建等情况。及时澄清针对灾情和灾后恢复的各种谣言，继续做好防抗台风期间的先进典型和感人事迹的宣传报道。</content>
			<content>（6）依照有关紧急防汛期规定征用、调用的物质、设备、交通运输工具等，在汛期结束后应及时归还；造成损坏或者无法归还的，按规定给予适当补偿或者作其他处理。取土占地、砍伐林木的，在汛期结束后依法向有关部门补办手续；有关地方人民政府对取土后的土地组织复垦，对砍伐的林木组织补种。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>6保障措施</title>
			<h2>
				<title>6.1队伍保障</title>
				<content>驻榕部队组成抢险突击力量，负责承担市防指下达的抢险救灾任务。各级各有关部门汛前认真落实专业抢险力量和群防队伍储备，组建防汛防台风应急抢险与灾后重建服务队伍库，确保各类应急抢险队伍调得到、派得出、用得上。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2供电保障</title>
				<content>电力部门负责抗洪抗台风抢险、抢排渍涝救灾等方面的供电需要和应急救援现场的临时供电。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3信息保障</title>
				<content>（1）任何通信运营部门都有依法保障防汛防台风信息畅通的责任。</content>
				<content>（2）市防指以公用通信网为主的原则，组建防汛专用通信网络，确保信息畅通。</content>
				<content>（3）通讯干线中断时，利用卫星通讯等多种手段，保障应急救援现场与市防指及有关部门的联系。必要时，通信部门应无条件服从市防指调度应急通信设备。</content>
				<content>（4）在启动应急响应过程中，应充分利用微信、微博、移动客户端、电视和广播等新闻媒体以及手机短信、“村村响广播”、警报器、预警铜锣等多种手段发布信息，通知群众快速撤离，确保人民生命的安全。</content>
				<content>（5）市防办要牵头做好市防指决策支持系统的保障工作，确保洪水预警报、远程视频监视、卫星云图接收等系统通信畅通和正常运行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.4交通运输保障</title>
				<content>必要时，经市防指批准核发抢险救灾车辆通行证，保障抢险救灾车辆优先通行。公安交警和交通运输部门负责优先保证防汛抢险人员、转移疏散人员、防汛抢险救灾物资器材运输。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.5治安保障</title>
				<content>公安部门负责做好灾区的治安管理工作，依法严厉打击破坏抗灾救灾行动和工程设施安全的行为，保证抗灾救灾工作的顺利进行。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.6物资保障</title>
				<content>市防指及相关部门、防洪工程设施管理单位建立防汛物资器材储备管理制度，加强对储备物资的管理，防止储备物资被盗、挪用、流失和失效，确保救灾物资供应，负责各类防汛抢险救灾物资的补充和更新。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.7卫生保障</title>
				<content>卫计部门加强医疗服务网络和医疗卫生应急专业队伍建设，做好医疗救护、疾病预防控制和防疫消杀等各项准备，提高医疗卫生机构应对突发公共事件的快速反能力与救治能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.8生活保障</title>
				<content>民政部门和乡镇（街道）、村（居）委会做好受灾群众的基本生活保障工作，确保灾区群众有饭吃、有水喝、有衣穿、有住处、有病能得到及时医治。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.9资金保障</title>
				<content>财政部门负责筹措防汛和应急抢险救灾经费，用于遭受台风、洪涝灾害的地方和单位进行防汛抢险、水毁工程修复以及用于抢险救灾物资的购置、维修、维护，负责建设、启动应急采购和监管机制，保障及时购置抢险救灾物资。各行业主管部门组织抢险救灾的费用列入应急防汛经费，由财政部门统筹安排，快速拨付、及时结算。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7宣传、培训和演练</title>
			<h2>
				<title>7.1宣传教育</title>
				<content>市防指各成员单位充分利用广播、电视、报纸、互联网、微信、微博等新闻媒体，开展防汛防台风、避险、自救等常识的宣传教育，增强群众防汛防台风意识及能力。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2培训</title>
				<h3>
					<title>7.2.1按照分级负责的原则，市防指负责各县（市）区和高新区管委会防汛抗旱指挥机构负责人、防汛抢险技术骨干和防汛专业抢险队伍负责人的培训，当各级防汛指挥人员大量变动时，市防指可直接组织培训到县（市、区）乡镇（街道）。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>7.2.2培训工作应做到合理规范课程、严格考核、分类指导，并结合实际，采取多种组织形式，保证培训工作质量。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3演习</title>
				<h3>
					<title>7.3.1防汛专业抢险队伍必须针对当地易发生的各类险情有针对性地每年进行抗洪抢险演习。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>7.3.2市防指成员单位根据实际情况和工作需要，组织开展宣传、培训和演习，每年开展不少于1次的演练，并强化军警民合练、军地联防。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>7.3.3每2～3年举行多部门联合的专业抢险演习。</title>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>8附则</title>
			<h2>
				<title>8.1奖励与责任追究</title>
				<content>对在防汛防台风工作中表现突出、做出重要贡献的单位和个人给予表彰和奖励，对玩忽职守、不执行命令造成损失的单位和个人依法依规给予相应处罚及责任追究。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.2预案解释部门</title>
				<content>本预案由市防指负责解释。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.3预案管理与更新</title>
				<content>本预案由市防办负责管理，并负责组织对预案进行评估，并根据实际情况变化，适时修订完善本预案。各县（市）区防指部可参照本预案制定本级防汛防台风应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.4预案实施时间</title>
				<content>本预案自印发之日起实施。</content>
			</h2>
		</h1>
		<date>2017年3月20日</date>
		<title>XX市防汛防台风应急预案</title>
	</annotation>
