<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>为确保发生破坏性地震时，应急救援工作迅速有效展开，提高我局对地震的快速反应能力，最大限度减轻地震造成的损失，结合我局的实际工作职能，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>本预案以《中华人民共和国防震减灾法》、《破坏性地震应急条例》、《国家地震应急预案》、以及《XX市地震应急预案》等相关法律、法规和规定为依据。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3工作原则</title>
				<h3>
					<title>1.3.1以人为本，减少损失。要最大限度地避免和减少人员伤亡，尽量降低国家和人民群众的财产损失。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.3.2统一领导，分级负责。在市政府的统一领导下，高效地完成各项应急准备和处置工作。根据地震灾害的严重程度及时给与指导、技术支持或组织力量全力支援灾区抗震救灾工作。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.3.3条块结合，协调合作。在市政府的统一指挥下，与有关部门（特别是地震、市政公用事业和民政部门）密切协作，积极开展地震应急工作。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>本预案适用于本局地震应急事件的预防和处置工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织指挥体系及职责任务</title>
			<h2>
				<title>2.1XX市城乡规划局抗震救灾领导小组成员</title>
				<content>XX市城乡规划局抗震救灾领导小组组长由局长担任，其他局领导担任副组长，各处室、局属各单位负责人为组员，对本局地震应急工作实施统一指挥。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2职责任务：在市抗震救灾指挥部的领导下，配合市地震局等有关单位做好XX市地震应急规划建设工作；对本局办公场所和人员进行地震应急指挥及抢险救援处理。</title>
				<h3>
					<title>2.2.1研究修订本局应对地震事件的措施和指导；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2组织宣传地震知识，指导各处室、局属各单位做好应急准备；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.3组织指挥处置重大、较大、一般地震灾害事件的具体应对工作；</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.4承担市抗震救灾指挥部交办的其他应急工作</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3处室职责</title>
				<content>局办公室：负责本局内制订文案，筹办和维护应急设备，组织宣传教育、落实预防措施。接受局领导小组领导，搞好应急信息的上传和下达。</content>
				<content>其他业务处室及局属各单位：接受局抗震救灾领导小组指挥按照职责分工，各负其责，密切配合，完成相应的抗震应急工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.4处室人员职责</title>
				<content>处室领导为相应办公区域的责任人。负责对其办公区域内人员的督促、教育。有应急情况发生时，该办公区域的科室领导应立即转入现场指挥角色。处室人员为应急准预备人员。其职责是服从现场领导指挥和调派。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.5应急勤务人员</title>
				<content>本局应急勤务人员由局办人员、维保人员和保安员兼任。负责应急设备设施的日常管护和地震应急时的通讯联络和部分救援工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3预警响应</title>
			<content>市政府发布地震预警后，局抗震救灾领导小组将认真执行市抗震救灾指挥部下达的各项指示，同时做好本局内部的各项应急预备工作。</content>
			<h2>
				<title>3.1召开局地震应急会议，通报上级指示，传达地震黄色预警信息，指挥部署全局地震应急的各项准备工作。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2加强地震应急宣传教育，引导局内员工正确对待，做好相应准备。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3督促、检查局内重要部位提前做好防范措施，减少地震次生、衍生造成的灾害，按照地震应急预案做好地震应急的各项准备工作。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.4做好应急救援队伍、相关人员的调集和组织，动员地震应急救援后备人员做好参加应急救援和处置工作的准备。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.5调集应急救援所需物资、设备、设施、工具，准备地震应急避难场所所需的食品、饮用水、帐蓬等基本生活必需品，确保其处于良好状况、随时可以投入正常使用。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.6根据警情采取应急处置和特殊保护措施，保障运输、通信、供水、排水、供电、供气、供热等公共设施的安全。检查各科室应急措施的落实情况。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.7关闭或限制使用易受地震灾害事件危害的场所，控制或限制易导致危害扩大的公共场所活动。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.8密切注意市抗震救灾指挥部的地震情况通报，根据震情变化，采取相应措施。</title>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4应急响应</title>
			<content>局抗震救灾领导小组成员视灾情，按照上级应急响应措施，成立应急现场指挥部，履行地震应急抢险职责。</content>
			<h2>
				<title>4.1启动应急预案</title>
				<h3>
					<title>4.1.1地震灾害事件分级</title>
					<content>一般地震灾害事件，是指造成人员死亡（含失踪）20人以下，或造成了一定经济损失的地震灾害；XX市非人口密集地区发生4.0级—4.9级可初判为一般地震灾害事件。</content>
					<content>较大地震灾害事件，是指造成人员死亡（含失踪）10人至49人、或造成了较造成较重经济损失的地震灾害。XX市人口密集地区发生4.0级-4.9级地震，或者发生在市内其他地区5.0级-5.9级地震可初判为较大地震灾害。</content>
					<content>重大地震灾害事件，指造成人员死亡（含失踪）50人至299人、或造成了严重经济损失的地震灾害。XX市人口密集地区发生5.0级-5.9级地震，或者发生在市内其他地区6.0级-6.9级地震可初判为重大地震灾害。</content>
					<content>特别重大地震灾害，是指造成300人（含）以上人员伤亡（含失踪），或直接经济损失占XX市上年国内地区生产总值1%以上的地震灾害。XX市人口密集地区发生6.0级地震，或者发生在市内其他地区7.0级地震可初判为特别重大地震灾害。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2启动应急预案</title>
					<content>按照市政府抗震救灾指挥部的统一部署启动应急预案。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2应急行动</title>
				<h3>
					<title>4.2.1破坏性地震发生后，各处室和局直属单位的负责同志，应迅速组织员工疏散和安置工作,组织和发放救灾物品、保障地震受灾员工的基本生活。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.2一般破坏性地震发生后，局抗震救灾领导小组立即开展工作，迅速了解震情和灾情，参与市政府抗震救灾指挥部召开的抗震救灾会议；协助市政府抗震救灾指挥部制定救灾方案；派出救灾工作组赶赴灾区参加抗震救灾工作。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.3较大地震灾害事件、重大地震灾害事件和造成特大损失破坏性地震灾害事件发生后，局抗震救灾领导小组立即开展工作，在市政府抗震救灾指挥部的统一领导下，按照市应急预案的职责分工，协调、参与市抗震救灾行动。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3应急结束</title>
				<content>地震灾害事件的紧急处置工作完成，地震引发的次生、衍生灾害后果基本消除，经过震情趋势判断，近期无发生较大地震的可能，灾区社会秩序基本恢复正常，地震应急工作结束。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5其他地震事件的处置</title>
			<h2>
				<title>5.1强有感地震的应急响应</title>
				<content>发生在XX市辖区内的3.0级-3.9级地震，大型水库、核电站等重要工程场地发生的有感的地震，及外地发生地震造成XX市境内大范围有明显震感，造成一定社会影响的地震事件，局抗震救灾领导小组根据上级指示做好信息发布和宣传教育工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2平息地震谣传</title>
				<content>出现地震谣传，局抗震救灾领导小组将根据上级指示做好应急辟谣工作，稳定员工思想，防止发生事态发展。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3特殊时期应急戒备</title>
				<content>在重大政治、社会活动、节假日期间，按照市政府和市地震局的要求，实施特殊时期应急戒备时。局抗震救灾领导小组负责组织加强值班等工作，随时按照市地震局确定的特殊时期统一宣传口径，做好社会咨询和宣传工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.4对本市其他区（县）地震灾害事件的支援</title>
				<content>本市其他区(县)发生特别重大、重大地震灾害事件后，在市抗震救灾指挥部领导下，做好相应救援工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6善后恢复</title>
			<content>在市抗震救灾指挥部统一领导下，配合研究制定全市灾后恢复计划，规划未来建设。</content>
			<content>组织本局相关人员做好救助金、保险金及生活物品的申领及发放和其他问题的后期处置工作。</content>
			<content>组派工作人员对局内财产进行清点，查核灾害损失程度。同时派人配合市抗震救灾指挥部调查评估小组，进行调查评估工作。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>7培训与演练</title>
			<content>结合地震应急抢险救援要求，根据平灾结合的原则，制定演练计划并定期结合实际开展地震应急演练。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>8附则</title>
			<h2>
				<title>8.1奖励与责任</title>
				<content>对在抗震救灾工作中突出贡献的先进集体和个人，按照国家有关规定给予表彰和奖励；对在抗震救灾工作中玩忽职守造成损失的，严重虚报、瞒报灾情的，依据国家有关法律法规追究当事人的责任，构成犯罪的，依法追究其刑事责任。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.2市人口密集地区</title>
				<content>包括鼓楼区、台江区、仓山区、晋安区、马尾区、闽侯县、长乐市、福清市、连江县。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.3预案实施时间。</title>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
