<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>建立健全风暴潮灾害应急响应机制，积极应对风暴潮灾害，保证风暴潮灾害防御工作有序进行，最大程度地减少人员伤亡和财产损失。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>依据国家海洋局《风暴潮、海浪、海啸、海冰灾害应急预案》、《XX省风暴潮灾害应急预案》和《XX市突发公共事件总体应急预案》等有关规定。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3工作原则</title>
				<h3>
					<title>1.3.1统一领导，分级负责。在各级政府和防汛抗旱指挥部的领导下，适时启动本级风暴潮灾害应急预案，落实防御风暴潮灾害各项应急工作任务。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.3.2以人为本，减少损失。一切从人民利益出发，在处置风暴潮灾害有多种措施可供选择的情况下，应首选保障人民群众生命安全且对财产损害较小的措施。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.3.3条块结合，属地为主。在当地政府和防汛抗旱指挥部的指挥下，加强与本级气象、水利等部门的联系协作，加强海洋与渔业系统上下的沟通协调，建立密切配合的工作机制。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>本预案适用于全市海洋与渔业系统预防、应急处置风暴潮灾害和灾后渔业生产恢复。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织机构和工作职责</title>
			<h2>
				<title>2.1XX市海洋与渔业局设立风暴潮灾害应急工作领导小组（以下简称“市局领导小组”），负责全市海洋与渔业系统防御风暴潮应急工作。市局领导小组下设办公室，挂靠局防灾减灾处。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2市局领导小组组成</title>
				<content>组长：局长</content>
				<content>副组长：分管防灾减灾的副局长任副常务组长；局党组成员和其他副局长，执法支队、技术中心（海洋预报台）主要负责人任副组长。</content>
				<content>成员：防灾减灾处处长、局办公室主任、渔船渔港管理处处长、水产产业处处长、资源环保处处长、市海洋与渔业执法支队分管副支队长、市海洋与渔业技术中心分管渔业副主任、局应急指挥中心主任。</content>
				<content>局领导小组办公室主任由局防灾减灾处处长兼任，副主任由市海洋预报台分管领导、局应急指挥中心副主任兼任。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3组织机构职责</title>
				<h3>
					<title>2.3.1局领导小组主要职责</title>
					<content>(1)在市委、市政府和市防汛抗旱指挥部（以下简称“市防指”）的统一领导下，负责组织、指导和协调本系统防御风暴潮工作，研究和通报本系统防御风暴潮的重大事项，督促和检查防御风暴潮工作。</content>
					<content>(2)指导和协调灾后渔业生产恢复工作，组织海洋与渔业系统力量对受灾地区进行支持。负责渔业抗灾救灾、恢复生产补助项目、资金和物资的分配。</content>
					<content>(3)确定海洋与渔业系统防御风暴潮灾害应急响应方案。及时向市委、市政府、市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业厅报告防御风暴潮工作，向灾区海洋与渔业行政主管部门通报相关情况。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.2局领导小组办公室主要职责</title>
					<content>(1)负责局领导小组的日常工作；负责保持与市防指及其成员单位的联系；负责组织防御风暴潮灾害会商，提出防范措施和意见；及时传达市防指以及局领导小组的工作部署，督促各项渔业防风暴潮措施的落实。</content>
					<content>(2)负责组织、指导风暴潮监视监测、预警报工作，及时发布防御风暴潮预警信息。</content>
					<content>(3)在风暴潮发生期间，负责落实应急值班；掌握、报告全市海洋与渔业系统应急工作和防御措施落实等情况。</content>
					<content>(4)负责协调各成员单位组织人员赶赴灾区指导防灾、救灾和恢复生产工作；负责防灾抗灾救灾相关信息的收集、归档；负责组织风暴潮灾害（情）调查、评估，参与省海洋与渔业厅组织的重大风暴潮灾害（情）的调查与评估；负责风暴潮灾害应急管理工作的总结，并及时上报省海洋与渔业厅；负责处理其它日常工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.3.3市局领导小组成员单位的主要职责</title>
					<content>在领导小组的统一指挥下，按照“分工负责，协同作战”的原则，成员单位各司其职，开展风暴潮灾害应急处置工作。</content>
					<content>（1）局防灾减灾处：承担局风暴潮灾害应急工作领导小组办公室职责。</content>
					<content>（2）局办公室：负责防御风暴潮灾害的新闻宣传报道和后勤保障工作；负责通过市海洋与渔业局门户网站发布风暴潮信息；负责争取、落实海洋与渔业系统防御风暴潮灾害的基础设施建设和灾后重建项目、市级防灾抗灾救灾工作经费和救助资金。</content>
					<content>（3）局资源环境保护处：负责指导和协调全市海洋和水产种质资源保护区防风暴潮灾害工作；负责海洋和水产种质资源保护区应对风暴潮灾害的风险评估。</content>
					<content>（4）局渔船渔港管理处：负责指导和协调渔港、渔船防御风暴潮工作；负责渔港和渔业船舶应对风暴潮灾害的风险评估。</content>
					<content>（5）局水产产业处：负责指导全市渔业系统开展各类水产养殖生产设施除险加固和养殖水产品抢收等工作；负责收集统计和分析全市渔业受灾情况，提出灾后渔业恢复生产意见并组织落实；负责争取灾后重建项目。</content>
					<content>（6）市海洋与渔业执法支队：负责组织各级海洋与渔业执法机构对进港避风渔船防范风暴潮灾害的监督检查；协调指挥全市海洋与渔业执法船艇参与抢险救灾工作。</content>
					<content>（7）市海洋与渔业技术中心：参与灾后恢复生产技术指导和水生动物疫病防控工作；负责灾后渔业环境监测；负责提供灾后水产苗种和渔药调剂信息服务。</content>
					<content>（8）局应急指挥中心：协助做好领导小组办公室的日常工作；参与防御风暴潮灾害会商；负责督促各项防御风暴潮应急处置措施的落实；负责防灾期间的24小时应急值班工作，统计、报送全市海洋与渔业防御风暴潮措施落实情况；负责通过海上渔业安全应急指挥平台发送灾害预警报信息。</content>
					<content>（9）市海洋预报台：负责风暴潮监视监测，密切监视沿海验潮站的潮位变化，及时发布风暴潮预警报；负责制作沿海验潮站逐时天文潮位表；负责将风暴潮预警报信息通过电话、短信及时报告领导小组及其办公室，通过传真向有关单位发送，通过广播、电视、网站等对外发布；负责风暴潮基础数据库建设、风暴潮灾害预警技术和风暴潮辅助决策系统等研发；负责组织专家组对风暴潮灾害预警报进行会商，提供会商材料，并参与市海洋与渔业局和市防汛抗旱指挥部组织的有关决策会商；参与风暴潮灾后调查、评估，总结分析风暴潮灾害预警报工作，并上报领导小组办公室；负责提供风暴潮预警报相关业务咨询；负责海洋观测网和信息网络运行保障；</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3预警级别标准</title>
			<content>风暴潮预警级别分为Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ、Ⅳ级，分别对应特别重大风暴潮灾害、重大风暴潮灾害、较大风暴潮灾害、一般风暴潮灾害，颜色依次为红色、橙色、黄色和蓝色。</content>
			<h2>
				<title>3.1风暴潮灾害Ⅰ级警报（红色）</title>
				<content>受热带气旋（包括：超强台风、强台风、台风、强热带风暴、热带风暴，下同）或温带天气系统影响，预计未来我市沿岸受影响区域内有一个或一个以上有代表性的验潮站将达到当地红色警戒潮位时，发布风暴潮灾害Ⅰ级警报（红色）。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2风暴潮灾害Ⅱ级警报（橙色）</title>
				<content>受热带气旋或温带天气系统影响，预计未来我市沿岸受影响区域内有一个或一个以上有代表性验潮站将达到当地橙色警戒潮位时，发布风暴潮灾害Ⅱ级警报（橙色）。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3风暴潮灾害Ⅲ级警报（黄色）</title>
				<content>受热带气旋或温带天气系统影响，预计未来我市沿岸受影响区域内有一个或一个以上有代表性的验潮站将达到当地黄色警戒潮位时，发布风暴潮灾害Ⅲ级警报（黄色）。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.4风暴潮灾害Ⅳ级警报（蓝色）</title>
				<content>受热带气旋或温带天气系统影响，预计未来我市沿岸受影响区域内有一个或一个以上有代表性的验潮站将达到当地蓝色警戒潮位时，发布风暴潮灾害Ⅳ级警报（蓝色）。</content>
				<content>预计未来24小时内热带气旋将登陆我市沿海，或在离岸100公里以内(指热带气旋中心位置)转向（或滞留），即使受影响岸段潮位低于蓝色警戒潮位，也应发布风暴潮灾害Ⅳ级警报（蓝色）。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4应急响应</title>
			<h2>
				<title>4.1Ⅳ级响应</title>
				<content>当XX市海洋预报台发布风暴潮Ⅳ级警报（蓝色），启动风暴潮Ⅳ级响应行动：</content>
				<content>（1）市局领导小组办公室主任到位指挥，启动应急响应预案。</content>
				<content>（2）局领导小组办公室组织24小时应急值班，XX市海洋预报台做好风暴潮的监测和预警报，向市防指提供沿海验潮站逐时天文潮位表；局办公室、局应急指挥中心、市海洋预报台根据职责发送防御风暴潮预警信息。</content>
				<content>（3）市局领导小组办公室组织防御风暴潮灾害会商，提出防范措施，并根据要求，参加由市防指组织召开的会商会；向沿海各县（市）区海洋与渔业行政主管部门通报风暴潮预警报情况及防范措施，并并抄送给市防指等有关单位。</content>
				<content>（4）沿海各县（市）区海洋与渔业行政主管部门接到通报后，及时向本级政府报告，并在本级政府的领导下，认真履行职责，做好防御风暴潮的各项准备工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2Ⅲ级响应</title>
				<content>当XX市海洋预报台发布风暴潮Ⅲ级警报（黄色），启动风暴潮Ⅲ级响应行动：</content>
				<content>（1）XX市海洋预报台密切监视风暴潮增水情况，分析风暴潮影响岸段，制作风暴增水及影响岸段预报图，并向领导小组办公室汇报。</content>
				<content>（2）市局领导小组常务副组长坐镇指挥，主持召开局防灾减灾处、局应急指挥中心、XX市海洋预报台等部门负责人和专家参加的会商会，对全市海洋与渔业系统防御风暴潮进行部署，并及时向市防指报告。</content>
				<content>（3）市局领导小组办公室及时掌握各地海洋与渔业行政主管部门贯彻落实防御风暴潮部署情况，并及时报告市防指。</content>
				<content>（4）沿海各县（市）区海洋与渔业行政主管部门按照市局的部署要求，在当地政府和防汛抗旱指挥部的统一领导和组织下开展应对工作，检查各项防御风暴潮工作，确保防御部署落实到位。</content>
				<content>（5）局领导小组适时成立防御风暴潮抗灾工作组，赴风暴潮影响重点县（市）区指导协调、督促检查当地海洋与渔业行政主管部门做好风暴潮防御工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3Ⅱ级响应</title>
				<content>当XX市海洋预报台发布风暴潮Ⅱ级警报（橙色）时，启动风暴潮Ⅱ级响应行动：</content>
				<content>（1）XX市海洋预报台加密对风暴潮监测，当沿海有一个代表性验潮站潮位超过橙色警戒潮位后，每隔3小时向市局领导小组办公室报告一次潮位实况。同时加强与国家海洋环境预报中心、省海洋预报台等预报机构的视频会商，加密制作发布风暴潮预警报，分析风暴潮影响岸段，制作风暴增水及影响岸段预报图和漫堤风险预测表，并及时向市局领导小组办公室报告。</content>
				<content>（3）市局领导小组召开相关成员单位负责人参加的防御风暴潮紧急会议，对防御风暴潮工作进行紧急动员部署，各成员单位做好防潮抗灾措施的落实。</content>
				<content>（4）市局领导小组发出通知，提出防御风暴潮要求，督促指导相关地区海洋与渔业行政主管部门在当地政府和防汛抗旱指挥部统一领导下，做好各项防御工作</content>
				<content>（5）各级海洋与渔业行政主管部门主要负责人立即上岗到位，组织人员深入基层、重点部位，检查、督促基层落实各项防御措施，并及时将部署情况上报局领导小组。</content>
				<content>（6）市局领导小组办公室加强应急值班和通讯联络，及时准确掌握风暴潮防御情况，并及时报告市防指。通知相关单位通过短信平台、电台等渠道向渔民发送风暴潮信息。</content>
				<content>（7）各级海洋与渔业抢险队伍做好抢险救灾准备工作。市海洋渔业执法支队应协调指挥全市执法船艇做好应急准备工作，保持通讯畅通。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4Ⅰ级响应</title>
				<content>当XX市海洋预报台发布风暴潮Ⅰ级警报（红色）时，启动风暴潮Ⅰ级响应行动：</content>
				<content>（1）XX市海洋预报台加密对风暴潮监测，当沿海有一个代表性验潮站潮位超过红色警戒潮位后，每隔1小时向市局领导小组办公室报告一次潮位实况；同时加强与国家海洋环境预报中心、省海洋预报台等预报机构的视频会商，加密制作发布风暴潮预警报，分析风暴潮影响岸段和海堤风暴潮漫堤风险，制作风暴增水预报图、影响岸段预报图和漫堤风险预测表，并及时向市局领导小组办公室报告。</content>
				<content>（2）市局领导小组组长坐镇指挥，副组长到位协助指挥。市局领导小组主持召开局防灾减灾处、局应急指挥中心、XX市海洋预报台等部门负责人和专家参加的会商会，分析风暴潮的特点、变化趋势和影响，研究防御方案和措施。</content>
				<content>（3）市局领导小组召开相关成员单位领导参加的防御风暴潮紧急会议，对防御风暴潮工作进行再动员、再部署。</content>
				<content>（4）市局领导小组发出通知，提出防御风暴潮要求，督促指导相关地区海洋与渔业行政主管部门在当地政府和防汛抗旱指挥部统一领导下，做好风暴潮防御工作。</content>
				<content>（5）各级海洋与渔业行政主管部门主要负责人上岗到位，全面落实各项防御措施，发现险情及时处理并报告。</content>
				<content>（6）市局领导小组办公室加强应急值班和通讯联络，及时准确掌握各地风暴潮防御情况，并及时报告市防指。通知相关单位通过短信平台、电台等渠道向渔民发送风暴潮信息。</content>
				<content>（7）各级海洋与渔业抢险队伍按照当地政府和防汛抗旱指挥部要求，迅速投入抢险救灾。市海洋渔业执法支队应协调指挥全市执法船艇在保证执法船只和人员的安全情况下，随时执行抢险救灾任务。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5应急终止</title>
				<content>XX市海洋预报台解除风暴潮警报，风暴潮应急响应终止。</content>
				<content>沿海各级海洋与渔业行政主管部门要按照市局领导小组的要求做好灾后处置及恢复生产、修复受损设施等工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5灾害调查评估与总结</title>
			<h2>
				<title>5.1风暴潮调查评估</title>
				<content>特别重大风暴潮灾害发生后，市局领导小组办公室参与省海洋与渔业厅的风暴潮灾害调查评估，有关沿海县（市）区海洋行政主管部门配合。市局领导小组办公室负责组织开展重大（含）以下风暴潮灾害调查评估，有关沿海县（市）区海洋行政主管部门参与，调查内容包括灾害过程自然变异、受灾状况、危害程度、救灾行动、减灾效果、经验教训等。调查工作完成后，市局领导小组办公室负责编制风暴潮灾害调查评估报告，在灾害过程结束后15个工作日内报市人民政府、省海洋与渔业厅备案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2灾害应对工作总结</title>
				<content>在风暴潮灾害应急响应结束后24小时内，有关沿海各县（市）区要将灾害损失和应对工作总结上报市局领导小组办公室；市局领导小组办公室在风暴潮灾害应急响应结束后48小时内将灾害损失和应对工作总结上报XX省海洋与渔业厅。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6附则</title>
			<h2>
				<title>6.1预案管理</title>
				<content>本预案由市海洋与渔业局负责解释和组织实施，并根据实际情况的变化及时修订。</content>
				<content>沿海各级海洋与渔业行政主管部门要根据本预案制定本区域风暴潮灾害应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2预案实施时间</title>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3术语</title>
				<h3>
					<title>6.3.1风暴潮</title>
					<content>由热带气旋、温带气旋、海上飑线等风暴过境所伴随的强风和气压骤变而引起局部海面振荡或非周期性异常升高（降低）现象，称为风暴潮。风暴潮根据风暴的性质，通常分为由台风引起的台风风暴潮和由温带气旋引起的温带风暴潮两大类。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>6.3.2风暴潮灾害</title>
					<content>风暴潮、天文潮和近岸海浪等结合引起的沿岸涨水造成的灾害，通称风暴潮灾害。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
