<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>做好渔业的台风灾害的防范、处置和灾后生产恢复工作，提高快速反应和应急处理能力，保证渔业防台风工作有序、高效进行，最大程度地减轻台风灾害造成的人员伤亡和财产损失。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>《XX省渔业防台风应急预案》、《XX市突发公共事件总体应急预案》、《XX市防洪防台应急预案》。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3适用范围</title>
				<content>本预案适用于全市渔业系统预防、处置台风灾害和灾后渔业生产恢复。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4工作原则</title>
				<h3>
					<title>1.4.1统一领导，分级负责原则</title>
					<content>渔业防台风工作在各级党委、政府和防汛抗旱指挥部的统一领导下，按照政府为主、行业为辅的原则，实行分级管理、启动渔业防台风应急预案，响应、落实渔业防台风各项处置和工作任务。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.4.2政府为主，行业为辅原则</title>
					<content>渔业防台风工作要在当地政府和防汛抗旱指挥部的统一部署和指挥下，贯彻落实上级渔业行政主管部门的工作布置，加强系统上下信息沟通，与本级气象、水利、广播电视等有关部门的协作，形成条块相互配合的工作机制。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.4.3以人为本，生命第一原则</title>
					<content>要以对人民生命高度负责态度，做好渔业防台风工作，在防台风期间，处置紧急险情时，要把人民生命安全放在第一位，想方设法尽力施救，最大限度地杜绝或减少渔民的伤亡。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.4.4以防为主，减少损失原则</title>
					<content>要牢固树立渔业防灾减灾思想，加强渔业防台风工作的日常检查，防微杜渐，在台风来临之前，要对重点防范区域、部位、设施等逐一排查，除险情、消隐患，防范于未然，最大限度地减少台风灾害造成的损失。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织机构与职责</title>
			<h2>
				<title>2.1组织机构</title>
				<content>成立XX市渔业防台风应急工作领导小组（以下简称领导小组），领导小组组长由XX市海洋与渔业局局长担任，副组长由各分管领导担任；成员包括各处(室)长、海上渔业安全应急指挥中心主任、市海洋与渔业执法支队支队长、海洋与渔业技术中心主任等。领导小组下设办公室，挂靠在局水产产业处。领导小组办公室主任由水产产业处处长兼任。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2组织机构职责</title>
				<h3>
					<title>2.2.1领导小组主要职责</title>
					<content>⑴组织、领导、协调全市渔业系统防台风工作，研究和部署本系统防台风重大事项，督促、检查渔业防台风各项工作。</content>
					<content>⑵宣布启动、结束渔业防台风应急预案，确定防台风响应行动；及时向市委、市政府、市防汛抗旱指挥部报告渔业防台风工作情况。</content>
					<content>⑶在市政府、市防汛抗旱指挥部的统一领导下，贯彻执行相关决定、指令。</content>
					<content>⑷指导和协调灾后渔业生产恢复工作，向灾区渔业行政主管部门通报相关情况，组织本系统力量对受灾地区进行支持，负责救灾物资、资金分配。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2领导小组办公室主要职责</title>
					<content>⑴传达省市政府、省市防汛抗旱指挥部、领导小组防台风工作部署，了解、收集各县（市）区渔业防台风工作落实情况，并报告领导小组、市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业局。</content>
					<content>⑵负责领导小组的日常工作，保持与市防汛抗旱指挥部及其成员单位的联系；制定和修订渔业防台风应急预案；筹备领导小组办公会议并拟定会议议程，起草、印发有关防台风工作文件、通知。</content>
					<content>⑶收集、整理台风和海洋灾害预警预报信息，并报告领导小组，在台风等海洋自然灾害发生期间，组织人员24小时值班，了解、报告全市渔业系统应急工作情况，收集、汇总全市渔船进港避风、渔排和渔船人员转移上岸情况，及时报告领导小组、市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业局。</content>
					<content>⑷参与研究救灾物资和资金分配方案，负责抗灾救灾相关资料的收集、整理和归档；负责处理其他日常工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.3领导小组成员单位主要职责</title>
					<content>⑴领导小组办公室(水产产业处)</content>
					<content>指导全市渔业系统在台风期间加固各类水产养殖场、育苗场、渔船等渔业生产设施，抢收渔业产品、安全转移渔排人员等工作；收集统计和分析报告全市渔业受灾情况和灾害评估，起草报送市政府、省海洋与渔业局的台风灾情信息，提出渔业灾后恢复生产意见和救灾物资、资金安排意见。</content>
					<content>⑵局办公室</content>
					<content>负责防台风应急工作后勤保障，及时向媒体报送渔船回港避风和渔排、渔船人员转移上岸的信息；调配领导小组成员单位人员赴灾区指导救灾和灾后恢复生产工作的车辆；负责抗台防灾减灾新闻宣传工作。</content>
					<content>⑶外经科技处</content>
					<content>组织、协调渔业系统技术人员深入灾区指导渔业受灾群众开展生产自救和灾后恢复生产，做好水生动物疫病和水产养殖病害防治工作。</content>
					<content>⑷海域与资源处</content>
					<content>参与台风等自然灾害风险评估。</content>
					<content>⑸政策法规处</content>
					<content>负责制定渔业防台风工作中防灾减灾和渔业受灾救助政策；检查防台风工作政策法规落实情况。</content>
					<content>(6)应急指挥中心</content>
					<content>负责向海上作业渔船发布防台风相关信息，为遇险渔船的救助工作提供信息支持。</content>
					<content>(7)执法支队</content>
					<content>指导市、县海洋与渔业执法部门加强渔港和渔业船舶安全监督检查，督促渔船进港避风；协调、指挥全市海洋与渔业执法船艇参与海上抢险救助工作；做好海洋与渔业执法船艇的防台避风工作；协调有关保险单位开展灾后渔船、渔工受损理赔工作。</content>
					<content>(8)技术中心</content>
					<content>参与灾后生产恢复，灾区渔业生产结构调整，并提出技术性指导意见；组织开展防灾减灾技术的示范推广工作，提出灾后渔业疫病和病害防治的技术措施；参与灾后养殖苗种、渔药等救灾物资的组织调剂工作</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3预防与预警</title>
			<h2>
				<title>3.1预防工作</title>
				<content>渔业防台风是防台风工作的重要组成部分，也是渔业防灾减灾的一项重要工作。各级渔业行政主管部门要把防台风工作作为一项重要职责，在当地政府的领导下，加强渔业防台风工作的落实，对从事海上捕捞和养殖的人员、船只进行登记造册，落实到位；要加强对渔船、渔排配备必要的救生设施、设备检查和从业人员的水上救生知识的培训；对不具备海上安全生产条件的单位，要限期整改，跟踪监督；要加强渔船、渔港（避风港）、养殖场（育苗场）、海上重要养殖区的日常巡查，及时消除安全隐患。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2防范重点与范围</title>
				<h3>
					<title>3.2.1防范重点</title>
					<content>渔船上渔民与渔排上养殖人员的人身安全。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.2防范范围</title>
					<content>渔船、海上渔排、渔港（避风港）、养殖场（育苗场）、浅海滩涂养殖区。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3台风预警</title>
				<content>根据气象部门发布台风预警信息，密切关注台风发展动态，适时做好防台风应急响应。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4防台风应急响应</title>
			<h2>
				<title>4.1防台风应急响应分级</title>
				<content>根据台风影响或登陆我市的逼近时间或距离，将应急响应分为四级。</content>
				<h3>
					<title>4.1.1Ⅳ级防台风应急响应</title>
					<content>台风生成编号，或南海出现热带低压并进入东经130°以西，北纬17°以北，气象部门发布台风消息，为Ⅳ级响应。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2Ⅲ级防台风应急响应</title>
					<content>气象部门发布台风消息，未来台风可能影响我市，为Ⅲ级响应。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.3Ⅱ级防台风应急响应</title>
					<content>气象部门发布台风警报，预计近中心最大风力10级及以上的台风在未来48小时内将影响（以沿海开始出现8级风或暴雨为标准）或登陆我市；或者预计近中心最大风力8～9级的台风在未来24小时内将影响或登陆我市，为Ⅱ级响应。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.4Ⅰ级防台风应急响应</title>
					<content>气象部门发布台风紧急警报，预计近中心最大风力10级以上的台风在未来24小时内将严重影响或登陆我市，为Ⅰ级响应。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2防台风应急响应行动</title>
				<content>全市渔业防台风工作在XX市防汛抗旱指挥部的统一领导下开展工作。</content>
				<h3>
					<title>4.2.1Ⅳ级防台风应急响应行动</title>
					<content>⑴领导小组办公室及时将台风消息通报组长、副组长和本局各成员处室负责人以及海上应急指挥中心、市海洋与渔业执法支队、技术中心，做好启动本应急预案的各项准备。</content>
					<content>⑵领导小组办公室实行24小时值班，布置落实值班人员；值班人员要确保各种通信设施畅通，加强与市防汛办、市气象部门、省海洋与渔业厅的联系，及时上传下达有关防台风的信息。</content>
					<content>⑶通过传真或电话向沿海各县（市）区渔业行政主管部门通报台风消息，要求其上报防台风值班人员名单。</content>
					<content>(4)海上应急指挥中心密切关注台风动向，及时将台风有关信息实时、滚动地发送至全市所有渔船。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.2Ⅲ级防台风应急响应行动</title>
					<content>⑴领导小组副组长到位指挥，协调各成员单位加强做好防台风的各项工作。</content>
					<content>⑵启动本应急预案，通知沿海各县（市）区渔业行政主管部门进入防台风临战状态，要求在本级政府和防汛抗旱指挥部的领导下，根据上级的防台风工作部署，及时通知有关镇(乡)、村（居）随时做好海上作业渔船返港和渔排人员撤离上岸的准备；协助镇（乡）、村（居）干部，指导养殖业主进行海上养殖设施加固、大型网箱和具备条件的养殖设施及时沉降避风，尽量抢收或转移养殖产品，减少损失。</content>
					<content>⑶加强值班工作，局领导实行轮流带班，保持24小时通信联络畅通，加强与市防汛办、市气象部门和渔业系统的沟通联系，及时掌握台风动态和各地防台风开展工作情况；值班人员要认真做好值班的各种记录，及时收发有关信息和履行好交接班手续。</content>
					<content>⑷及时向沿海各县(市)区渔业行政主管部门通报台风和风暴潮信息，并根据台风发展情况提出防台风工作要求。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.3Ⅱ级防台风应急响应行动</title>
					<content>⑴领导小组组长到位，主持召开领导小组成员参加的防台风工作会议，研究分析台风发展趋势和影响，提出渔业全面防御台风工作要求，加强面上指挥协调工作。</content>
					<content>⑵向市防汛抗旱指挥部提出渔排人员转移范围、时间和海上渔船就近回港避风范围、时间等方面的建议意见。</content>
					<content>⑶向沿海各县（市）区渔业行政主管部门发出防台风通知，要求在当地政府和防汛抗旱指挥部的统一领导下，根据上级的防台风工作部署，及时掌握、报告渔船回港避风、渔排和渔船人员转移上岸信息；指导、协助有关镇（乡）做好回港避风渔船的锚泊、防撞、防火等安全工作以及渔排人员的转移上岸和安置工作。</content>
					<content>⑷加强防台风值班力量，及时收集、汇总沿海县（市）区渔排上人员转移上岸、渔船回港避风，以及小型渔船上人员撤离情况，定时报告市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业厅。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.4Ⅰ级防台风应急响应行动</title>
					<content>⑴加强防台风工作的领导，根据台风发展趋势和影响范围，研究台风可能登陆我市的防御方案和措施，对防台风工作进行再动员、再部署。</content>
					<content>⑵局领导全部到位，根据市政府和防汛抗旱指挥部的部署，随时做好由市政府组织的赴沿海县（市）区指导、督促、检查各地防台风工作。</content>
					<content>⑶通知沿海各县（市）区渔业行政主管部门，在当地政府的部署下，严格按照上级有关部门对渔排人员撤离上岸和渔船回港避风的区域、时间的要求，随时掌握、上报辖区内渔排上的人员撤离与未撤离、渔船回港与未回港、渔船上的人员上岸与未上岸等信息；协助镇（乡）政府对海上渔排、港内渔船进行检查，彻底撤离所有人员上岸。</content>
					<content>⑷领导小组办公室加强收集、掌握沿海县（市）区渔排上的人员撤离、渔船回港及船上人员转移上岸等信息，及时汇总报告市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业厅。</content>
					<content>⑸组织市海洋与渔业局系统的精干人员作为应急救援队伍，准备好抢险物资和器材，配合市里抢险救灾工作。发现渔业防台风重大隐患或险情，在采取紧急处置措施或应急抢险救助的同时，立即报告市政府、市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业厅。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3应急响应结束</title>
				<content>根据气象部门发布台风警报解除信息和市防汛抗旱指挥部有关指示，由领导小组宣布结束渔业防台风紧急状态。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5后期处置</title>
			<h2>
				<title>5.1救灾</title>
				<content>组织工作组深入灾区，协助灾区政府做好渔业救灾和灾后恢复生产工作；及时收集各地渔业受灾情况，汇总上报市政府、市防汛抗旱指挥部和省海洋与渔业局；根据灾情，提出渔业灾后恢复生产措施和方案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2善后处置</title>
				<content>各级渔业行政主管部门根据灾区需要，及时商请市内外、省内外有关部门调剂水产苗种、渔药、饲料等渔需物资，并组织力量做好调运工作；组织渔业技术人员深入灾区，指导渔民做好水生生物疫病和病害防治工作，帮助灾区渔民尽快恢复生产；中国渔业互保协会XX代办处要及时协调有关保险单位，赴灾区开展渔船和渔工受灾理赔工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6应急保障</title>
			<h2>
				<title>6.1资金与物资保障</title>
				<content>各级渔业行政主管部门要安排一定的资金与物资，用于台风灾害突发事件应急准备和抢险救灾工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2通讯与信息保障</title>
				<content>各级渔业行政主管部门要加强渔业通讯设施建设与维护，保障台风灾害应急工作的电话（传真）、网络等信息渠道畅通；要加强海上渔业安全应急指挥系统建设，充分发挥其作用，提高渔船防灾减灾和海上自救互救能力；要加强自然灾害信息体系建设，实现信息传递及时畅通，达到早发现、早预报、早处置的要求。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3宣传与培训保障</title>
				<content>充分利用新闻媒体、互联网，加强台风、风暴潮等自然灾害和防灾减灾知识宣传，增强全民的防灾减灾意识和快速反应能力。通过渔政渔监及渔业技术推广等部门，加强对渔业生产尤其是渔船和渔排养殖生产的防灾减灾科普知识宣传与培训。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7附则</title>
			<h2>
				<title>7.1预案解释与管理</title>
				<content>本预案由XX市海洋与渔业局负责解释和管理，并根据实际情况的变化，及时修订。</content>
				<content>各级渔业行政主管部门要根据本预案制定本地区渔业防台风应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2预案实施时间</title>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3名词解释</title>
				<content>本预案所称台风为热带风暴、强热带风暴、台风等各类热带气旋的通称。</content>
			</h2>
		</h1>
		<date>二〇一一年四月二十六日</date>
	</annotation>
