<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>为切实加强道路运输突发事件的应急管理工作，建立完善应急管理体制和机制，提高突发事件预防和应对能力，控制、减轻和消除道路运输突发事件引起的社会危害，及时恢复道路运输正常运行，并指导各县（市）区运管部门和运输企业建立应急预案体系和组织体系，增强应急保障能力，满足有效应对道路运输突发事件的需要，保障经济社会正常运行，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>依据《中华人民共和国突发事件应对法》、《中华人民共和国道路运输条例》、《交通运输突发事件应急管理规定》等法律法规，交通运输部《公路交通突发事件应急预案》、XX省运输管理局《XX省道路运输突发公共事件应急预案》和《XX市公路交通突发公共事件应急预案》等预案制订本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3分类分级</title>
				<content>本预案所称道路运输突发事件是指由下列突发事件引发的造成或者可能造成我市道路运输以及重要客运枢纽出现中断、阻塞、重大人员伤亡、大量人员需要疏散、重大财产损失、生态环境破坏和严重社会危害，以及由于社会经济异常波动造成重要物资、旅客运输紧张需要运管部门提供应急运输保障的紧急事件。</content>
				<content>（1）自然灾害。主要包括水旱灾害、气象灾害、地震灾害、地质灾害、海洋灾害、生物灾害和森林草原火灾等。</content>
				<content>（2）事故灾难。主要包括道路运输死亡事故、危险货物运输事故、核事故。</content>
				<content>（3）公共卫生事件。主要包括传染病疫情、群体性不明原因疾病、食品安全和职业危害、动物疫情，以及其他严重影响公众健康和生命安全的事件。</content>
				<content>（4）社会安全事件。主要包括罢运事件、群体性上访事件、恐怖袭击事件、经济安全事件和涉外突发事件。</content>
				<content>各类道路运输突发事件按照其性质、严重程度、可控性和影响范围等因素，一般分为四级：Ⅰ级（特别重大）、Ⅱ级（重大）、Ⅲ级（较大）和Ⅳ级（一般）。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>本预案适用于涉及XX地区或超出事发地县（区）级运管部门处置能力的，或由省运管局、市交通委责成的，需要由我处负责处置的较大（Ⅲ级）道路运输突发事件的应对工作，以及需要由我处提供运输保障的其它紧急事件。</content>
				<content>本预案指导各县（市）区运管部门和运输企业有关道路运输突发事件应急预案的编制。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.5工作原则</title>
				<h3>
					<title>1.5.1以人为本、平急结合、科学应对、预防为主</title>
					<content>切实履行运管部门的公共服务职能，把保障人民群众生命财产安全作为首要任务，高度重视道路运输突发事件应急处置工作，提高应急科技水平，增强预警预防和应急处置能力，坚持预防与应急相结合，常态与非常态相结合，提高防范意识，做好预案演练、宣传和培训工作，做好有效应对道路运输突发事件的各项保障工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.5.2统一领导、分级负责、属地管理、联动协调</title>
					<content>本预案确定的道路运输突发事件应急工作在各级政府、各级交通主管部门的统一领导下，由各级运管部门具体负责，分级响应、条块结合、属地管理、上下联动，充分发挥各级道路运输应急管理机构的作用。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>1.5.3职责明确、规范有序、部门协作、资源共享</title>
					<content>明确应急管理机构职责，建立统一指挥、分工明确、反应灵敏、协调有序、运转高效的应急工作机制和响应程序，实现应急管理工作的制度化、规范化。加强与其他部门密切协作，形成优势互补、资源共享的道路运输突发事件联动处置机制。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.6应急预案体系</title>
				<content>道路运输突发事件应急预案体系包括：</content>
				<content>（1）道路运输突发事件应急预案。道路运输突发事件应急预案是我市道路运输突发事件应急预案体系的总纲及总体预案，是我处应对较大道路运输突发事件的规范性文件，由我处制定并公布实施，报市交通委、市安监局备案。</content>
				<content>（2）道路运输突发事件应急专项预案。道路运输突发事件应急专项预案是我处为应对某一类型或某几种类型道路运输突发事件而制定的专项应急预案，由我处制定并公布实施。主要涉及气象灾害、水灾与地质灾害、地震灾害、重点物资运输、危险货物运输、重点交通枢纽的人员疏散、公共卫生事件、社会安全事件等方面。</content>
				<content>（3）各县（市）区道路运输突发事件应急预案。各县（市）区道路运输突发事件应急预案是由县、区级道路运输部门按照我处制定的道路运输突发事件应急预案的要求，在上级交通运输主管部门的指导下，为及时应对辖区内发生的道路运输突发事件而制订的应急预案（包括专项预案）。由各县（市）区运管部门制订并公布实施，报上级交通运输主管部门和我处备案。</content>
				<content>（4）道路运输企业突发事件预案。由各道路运输企业根据我处及各县（市）区道路运输突发事件应急预案的要求，结合自身实际，为及时应对企业范围内可能发生的各类突发事件而制订的应急预案，由各道路运输企业组织制订并实施。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2应急组织体系</title>
			<content>道路运输应急组织体系由国家级（交通运输部）、省级（省级道路运输主管部门）、市级（市级道路运输主管部门）和县区级（县级道路运输主管部门）四级应急管理机构组成。</content>
			<content>市级道路运输应急管理机构包括应急领导小组、应急工作组、日常管理机构、专家咨询组、现场工作组等。县、区级道路运输主管部门可参照本预案，根据各地的实际情况成立应急管理机构，明确相关职责。</content>
			<h2>
				<title>2.1应急领导小组</title>
				<content>道路运输突发事件应急工作领导小组（以下简称“应急领导小组”）是Ⅲ级道路运输突发事件的指挥机构，由市处处长任组长兼总指挥，分管安全的处领导任副组长兼常务副总指挥，其他处领导任副组长，市处相关科（队、所）和四城区道管所负责人为成员。</content>
				<content>（1）审定相关道路运输应急预案及其政策、规划；</content>
				<content>（2）审定应急经费预算；</content>
				<content>（3）其他相关重大事项。</content>
				<content>（1）决定启动和终止Ⅲ级道路运输突发事件预警状态和应急响应行动；</content>
				<content>（2）负责统一领导Ⅲ级道路运输突发事件的应急处置工作，发布指挥调度命令，并督促检查执行情况；</content>
				<content>（3）根据市政府、市交通委或省运管局的要求，或根据应急处置需要，指定成立现场工作组，并派往突发事件现场开展应急处置工作；</content>
				<content>（4）根据需要，会同我市有关部门，制定应对突发事件的联合行动方案，并监督实施；</content>
				<content>（5）当突发事件由市交通委统一指挥时，应急领导小组按照市交通委的指令，执行相应的应急行动；</content>
				<content>（6）其他相关重大事项。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2应急工作组</title>
				<content>应急工作组在应急领导小组决定启动Ⅲ级道路运输突发事件预警状态和应急响应行动时自动成立，由我处相关科室组建，在应急领导小组统一领导下具体承担应急处置工作。应急工作组分为四个应急工作小组：</content>
				<content>（1）综合协调小组：由办公室主任任组长，安监科、人事科、财务科科长为副组长，成员由以上科室相关人员组成。负责起草重要报告、综合类文件；负责收集、处理相关新闻报道，及时消除不实报道带来的负面影响；负责组织有关新闻媒体，通报突发事件影响及应急处置工作进展情况，宣传报道应急处置工作中涌现出的先进事迹与典型；负责信息系统通信保障工作；负责电视电话会议通信保障工作；负责本处人员应急调配和履职督查工作；负责应急状态期间24小时后勤服务保障工作；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				<content>（2）运输保障小组：由我处分管安全的领导任组长，客运科、出租车大队、公交科、货运科、四城区道管所、各驻站所、维修科、安监科和财务科等部门负责人为副组长，成员由以上相关科室人员组成。负责组织、协调人员、物资的应急运输保障工作；负责协调与其他运输方式的联运工作；拟定应急运输征用补偿资金补助方案；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				<content>（3）恢复重建小组：由我处分管安全的领导任组长，安监科、客运科、出租车大队、公交科、货运科、维修科、驾训科、四城区道管所和各驻站所负责人任副组长，成员由以上相关部门人员组成。负责受灾情况统计，组织灾后调研工作；拟定灾后恢复重建方案并组织实施；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				<content>（4）总结评估小组：由安监科科长任组长，成员由其他应急工作小组、专家咨询组有关人员组成。负责编写应急处置工作大事记；对突发事件情况、应急处置措施、取得的主要成绩、存在的主要问题等进行总结和评估，提出下一步工作建议，并向应急领导小组提交总结评估报告；承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3日常管理机构</title>
				<content>市处安监科作为市级道路运输应急日常管理机构，在应急领导小组领导下开展工作。</content>
				<content>日常状态下的职责如下：</content>
				<content>（1）负责与我市道路运输行业有关的各类突发信息的收集和处理；</content>
				<content>（2）负责与上级、下级道路运输应急管理机构的联络、信息上传与下达等日常工作；</content>
				<content>（3）拟定、修订道路运输相关的各类突发事件应急预案及有关规章制度；</content>
				<content>（4）指导我市各级道路运输应急预案的编制和实施；</content>
				<content>（5）组织道路运输应急培训和演练；</content>
				<content>（6）提出年度应急工作经费预算建议；</content>
				<content>（7）参与道路运输应急规划的编制；</content>
				<content>（8）根据县、区级道路运输应急管理机构的请求，进行应急指导或协调行动；</content>
				<content>（9）负责督导我市道路运输应急物资储备点建设与管理；</content>
				<content>（10）承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
				<content>应急状态下的职责如下：</content>
				<content>（1）负责24小时值班接警工作；</content>
				<content>（2）负责接收、处理应急协作部门预测预警信息，跟踪了解与道路运输相关的突发事件，及时向应急领导小组提出启动Ⅲ级预警状态和应急响应行动建议；</content>
				<content>（3）负责收集、汇总突发事件信息及应急工作组开展应急处置工作的相关信息，编写应急工作日报；</content>
				<content>（4）根据应急领导小组和应急工作组的要求，负责应急处置的具体日常工作，及时上报和下发应急工作文件；</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.4专家咨询组</title>
				<content>专家咨询组是由道路运输行业及其他相关行业涉及运输管理、运输安全、法律、公安、交警、消防、安监、卫生等方面专家组成的应急咨询机构。专家咨询组具体职责如下：</content>
				<content>（1）参与拟定、修订与道路运输相关的各类突发事件应急预案及有关规章制度；</content>
				<content>（2）负责对应急准备以及应急行动方案提供专业咨询和建议；</content>
				<content>（3）负责对应急响应终止和后期分析评估提出咨询意见；</content>
				<content>（4）承办应急领导小组委托的其他事项。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.5现场工作组</title>
				<content>现场工作组是由应急领导小组按照市交通委要求，或发布道路运输Ⅲ级预警和响应时，或根据县、区级运管部门请求，指定成立并派往事发地的临时机构。现场工作组具体职责如下：</content>
				<content>（1）按照市交通委的统一部署，参与相关突发事件应急处置工作，并及时向应急领导小组报告现场有关情况；</content>
				<content>（2）负责跨县、区道路运输应急队伍的现场指挥和调度，并保障作业安全；</content>
				<content>（3）提供道路运输方面技术支持；</content>
				<content>（4）协助有关部门开展道路运输行业安全事故的应急处置工作；</content>
				<content>（5）承办应急领导小组交办的其他工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.6应急协作部门职责</title>
				<content>道路运输突发事件预警和处置，需要有关部门积极配合和共同实施。在突发事件应急响应中，各级道路运输应急管理机构根据突发事件的级别和类型，在上级应急管理机构的统一领导下，协调相关部门参加应急协作，各协作部门的应急任务分工据其部门职责而定。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3运行机制</title>
			<h2>
				<title>3.1预测与预警</title>
				<h3>
					<title>3.1.1预警信息</title>
					<content>涉及道路运输突发事件的预警及相关信息包括：</content>
					<content>（1）气象监测、预测、预警信息</content>
					<content>每日24小时全市降水实况图及图示最严重区域降水、温度、湿度等监测天气要素平均值和最大值；</content>
					<content>72小时内短时天气预报（含图示），重大交通事件（包括黄金周、大型活动等常规及各类突发交通事件）天气中期趋势预报（含图示），气象灾害集中时期（汛期、冬季等）天气长期态势预报；</content>
					<content>各类气象灾害周期预警信息专报（包括主要气象灾害周期的天气类型、预计发生时间、预计持续时间、影响范围、预计强度等）和气象主管部门已发布的台风、暴雨、超高（低）温、冰雹、大雾、雪灾、沙尘暴、道路积冰预警信息。</content>
					<content>（2）强地震(烈度5.0以上)监测信息</content>
					<content>地震强度、震中位置、预计持续时间、已经和预计影响范围（含图示）、预计受灾人口与直接经济损失数量、预计紧急救援物资运输途经公路线路和需道路运输部门配合的运力需求。</content>
					<content>（3）突发地质灾害监测、预测信息</content>
					<content>突发地质灾害监测信息包括突发地质灾害发生时间、发生地点、强度、预计持续时间、受影响道路名称与位置、受灾人口数量、疏散（转移）出发地、目的地、途经公路路线和需道路运输部门配合的运力需求。</content>
					<content>突发地质灾害预测信息包括突发地质灾害预报的等级、发生时间、发生地点、预计持续时间、预计影响范围。</content>
					<content>（4）洪水、堤防决口与库区垮坝信息</content>
					<content>洪水的等级、发生流域、发生时间、洪峰高度和当前位置、泄洪区位置、已经和预计影响区域（含图示）、预计受灾人口与直接经济损失数量、需疏散（转移）的人口数量、出发地、目的地、途经路线、需道路运输部门配合的运力需求。</content>
					<content>堤防决口与库区垮坝的发生时间、发生地点、已经和预计影响区域（含图示）、预计受灾人口与直接经济损失数量、需疏散（转移）的人口数量、出发地、目的地、途经路线、需道路运输部门配合的运力需求。</content>
					<content>（5）海啸灾害预测预警信息</content>
					<content>风暴潮、海啸灾害预计发生时间、预计影响区域（含图示）、预计受灾人口与直接经济损失、预计紧急救援物资、人口疏散运输的运力要求和途经公路线路。</content>
					<content>（6）重大突发公共卫生事件信息</content>
					<content>突发疾病的名称、发现事件、发现地点、传播渠道、当前死亡和感染人数、预计受影响人数、需隔离、疏散（转移）的人口数量、该疾病对道路运输的特殊处理要求，紧急卫生和救援物资运输途经公路线路、需道路运输部门配合的客货枢纽运输管理手段、车辆要求和运力需求。</content>
					<content>（7）环境污染事件影响信息</content>
					<content>危险化学品（含剧毒品）运输泄漏事件的危险品类型、泄漏原因、扩散形式、发生时间、发生地点、所在路段名称和位置、影响范围、影响人口数量和经济损失、预计清理恢复时间，应急救援车辆途经公路路线；</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.2预测、预警支持系统</title>
					<content>建立面向道路运输行业的气象灾害、地震、地质灾害等突发事件影响的预测、预警支持系统。建立各级预警联系人常备通讯录及信息库，建立道路运输突发事件风险源数据库，建立道路运输突发事件影响的预测评估机制。</content>
					<content>联合相关应急协作部门，建立长效预测、预警机制。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.3预警分级</title>
					<content>根据突发事件发生时对道路运输的影响、需要的运输能力分为四级预警，分别为Ⅰ级预警（特别严重预警）、Ⅱ级预警（严重预警）、Ⅲ级预警（较重预警）、Ⅳ级预警（一般预警），分别用红色、橙色、黄色和蓝色来表示。交通运输部负责Ⅰ级预警的启动和发布，省、市、县道路运输主管部门负责Ⅱ级、Ⅲ级和Ⅳ级预警的启动和发布。</content>
					<content>表3-1道路运输突发事件预警级别</content>
					<content>预警</content>
					<content>级别</content>
					<content>描述</content>
					<content>颜色</content>
					<content>标示</content>
					<content>事件情形</content>
					<content>I级</content>
					<content>特别</content>
					<content>红色</content>
					<content>1.因突发事件可能导致国家干线公路交通毁坏、中断、阻塞或者大量车辆积压、人员滞留，通行能力影响周边省份，抢修、处置时间预计在24小时以上时</content>
					<content>2.因突发事件可能导致重要客运枢纽运行中断，造成大量旅客滞留，恢复运行及人员疏散预计在48小时以上时</content>
					<content>3.发生因重要物资缺乏、价格大幅波动可能严重影响全国或者大片区经济整体运行和人民正常生活，超出省级交通运输主管部门运力组织能力时</content>
					<content>4.其他可能需要由交通运输部提供应急保障时</content>
					<content>II级</content>
					<content>严重</content>
					<content>橙色</content>
					<content>1.因突发事件可能导致国家、我省干线公路交通毁坏、中断、阻塞或者大量车辆积压、人员滞留，通行能力影响范围在本省以内，抢修、处置时间预计在12小时以上时</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.4预警启动程序</title>
					<content>道路运输突发事件Ⅲ级预警时，我处按如下程序启动预警：</content>
					<content>（1）安监科提出道路运输突发事件Ⅲ级预警状态启动建议；</content>
					<content>（2）应急领导小组在2小时内决定是否启动Ⅲ级道路运输突发事件预警，如同意启动，则向市交通委应急管理部门正式报告，经批准后，由市交通委正式签发Ⅲ级预警启动文件，我处各应急工作组进入待命状态；</content>
					<content>（3）Ⅲ级预警启动文件签发后1小时内，由我处负责向相关县、区级道路运输应急管理机构下发，并电话确认接收；</content>
					<content>（4）根据情况需要，由应急领导小组研究此次Ⅲ级预警是否需面向社会发布，如需要，在2小时内上报市交通委，经批准后，由市交通委联系此次预警相关应急协作部门联合签发；</content>
					<content>（5）已经联合签发的Ⅲ级预警文件由市交通委联系新闻媒体，面向社会公布；</content>
					<content>（6）安监科立即开展应急监测和预警信息专项报送工作，随时掌握并报告事态进展情况，形成突发事件动态日报制度，并根据应急领导小组要求增加预警报告频率；</content>
					<content>（7）我处各应急工作组开展应急筹备工作，运输保障小组开展应急车辆、人员的征用准备。</content>
					<content>Ⅳ级预警启动程序由各县、区级运管部门参考Ⅲ级预警启动程序，结合当地特点，自行编制；在预警过程中，如发现事态扩大，超过本级预警条件或本级运管部门处置能力，应及时上报上一级交通运输主管部门建议提高预警等级，并报备上级道路运输行业主管部门。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.5预警终止程序</title>
					<content>Ⅲ级预警降级或撤销情况下，我处采取如下预警终止程序：</content>
					<content>（1）安监科根据预警监测追踪信息，确认预警涉及的道路运输突发事件已不满足Ⅲ级预警启动标准，需降级转化或撤销时，向应急领导小组提出Ⅲ级预警状态终止建议；</content>
					<content>（2）应急领导小组在同意终止后，上报市交通委，经批准后，由市交通委正式签发Ⅲ级预警终止文件，并明确提出预警后续处理意见，我处各应急工作组自行撤销；</content>
					<content>（3）如预警降级为Ⅳ级，安监科负责在1小时内通知Ⅳ预警涉及的县、区级道路运输主管部门，县、区级运管部门在12小时内启动预警程序，并向安监科报送已正式签发的Ⅳ预警启动文件；</content>
					<content>（4）如预警直接撤销，安监科负责在24小时内向预警启动文件中所列部门和单位发送预警终止文件；</content>
					<content>（5）Ⅳ级预警终止程序由县、区级运管部门参考Ⅲ级预警终止程序，结合当地特点，自行编制；</content>
					<content>Ⅲ级预警在所对应的应急响应启动后，预警终止时间与应急响应终止时间一致，不再单独启动预警终止程序。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.1.6应急资源征用</title>
					<content>运输保障小组应根据预警事件的特征和影响程度与范围，提出道路运输应急保障资源征用方案，经应急领导小组同意后下发。</content>
					<content>在我处征用通知下发后24小时内，处相关部门应按照通知的要求，负责组织和征用相关应急保障车辆，签署道路运输应急保障车辆征用通知书并下发相关单位，征调相关道路运输保障的人员、车辆、装备，并到指定地点集结待命。</content>
				</h3>
			</h2>
			<title>一般</title>
			<content>蓝色</content>
			<content>1.因突发事件可能导致国家、我省、我市或有关县（市）区干线公路交通毁坏、中断、阻塞或者大量车辆积压、人员滞留，通行能力影响范围在有关县（市）区以内，抢修、处置时间预计12小时以上时</content>
			<content>2.因突发事件可能导致重要客运枢纽运行中断，造成大量旅客滞留，恢复运行及人员疏散预计在12小时以内，6小时以上时</content>
			<content>3.发生因重要物资缺乏、价格大幅波动可能严重影响有关县（市）、区经济整体运行和人民正常生活时</content>
			<content>4.其他可能需要由有关县（市）、区级道路运输部门提供应急保障时</content>
			<h2>
				<title>3.2应急处置</title>
				<h3>
					<title>3.2.1分级响应</title>
					<content>3.2.1.1响应级别</content>
					<content>道路运输突发事件按照其可控性、严重程度和影响范围分为特别重大事件（Ⅰ级）、重大事件（Ⅱ级）、较大事件（Ⅲ级）和一般事件（Ⅳ级）四个等级。</content>
					<content>交通运输部负责Ⅰ级应急响应的启动和实施，省级运管部门负责Ⅱ级应急响应的启动和实施，市级运管部门负责Ⅲ级应急响应的启动和实施，县级运管部门负责Ⅳ级应急响应的启动和实施。</content>
					<content>特别重大事件（Ⅰ级）：对符合本预案3.1.4款的道路运输Ⅰ级预警条件的道路运输突发事件或由国务院下达的紧急物资运输等事件，由交通部应急领导小组予以确认，启动并实施Ⅰ级道路运输应急响应，同时报送国务院备案。</content>
					<content>重大事件（Ⅱ级）：对符合本预案3.1.4款的道路运输Ⅱ级预警条件的道路运输突发事件或由交通运输部下达的紧急物资运输等事件，由省级运管部门在省交通厅的领导下予以确认，启动并实施Ⅱ级道路运输应急响应，同时报送交通运输部备案。</content>
					<content>较大事件（Ⅲ级）：对符合本预案3.1.4款的道路运输Ⅲ级预警条件的道路运输突发事件，由我处在市交通委的领导下，启动并实施Ⅲ级道路运输应急响应，同时报送省级运管部门备案。</content>
					<content>一般事件（Ⅳ级）：对符合本预案3.1.4款的道路运输Ⅳ级预警条件的道路运输突发事件，由县、区级运管部门在上级交通主管部门的领导下，启动并实施Ⅳ级道路运输应急响应，同时报送市级运管部门备案。</content>
					<content>3.2.1.2我处负责的其它突发事件</content>
					<content>除Ⅲ级预警或应急响应外，我处根据突发事件的严重性、紧急程度、可控性、敏感程度、影响范围等，还负责处置如下突发事件：</content>
					<content>（1）根据安监科的日常监测或对已启动的Ⅳ级应急响应事件的重点跟踪，已经发展为较大事件（Ⅲ级）或已引起市交通委和公众特别关注的、我处认为需要在不启动Ⅲ级应急响应的情况下予以协调处置的突发事件；</content>
					<content>（2）根据县、区级道路运输应急管理机构请求，需要我处协调处置的突发事件；</content>
					<content>（3）按照市交通委部署由我处负责协助处置的突发事件。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.2应急响应启动程序</title>
					<content>Ⅲ级响应时，我处按下列程序和内容启动响应：</content>
					<content>（1）安监科提出道路运输突发事件Ⅲ级应急响应启动建议；</content>
					<content>（2）应急领导小组在2小时内决定是否启动Ⅲ级应急响应。如同意启动，则向市交通委应急管理部门正式报告，经批准后，由市交通委正式签发Ⅲ级应急响应启动文件；</content>
					<content>（3）Ⅲ级应急响应启动后，我处应急领导小组根据需要指定成立现场工作组，赶赴现场指挥道路运输应急处置工作；</content>
					<content>（4）Ⅲ级应急响应启动后，安监科立即启动24小时值班制。各应急工作组和安监科根据本预案2.2.款、2.3款规定开展应急工作。</content>
					<content>各县、区级应急管理机构可以参照Ⅲ级响应程序，结合本地区实际，自行确定Ⅳ级道路运输突发事件应急响应程序。需要有关应急力量支援时，及时向上一级道路运输应急管理机构提出请求。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.3信息报送与处理</title>
					<content>建立与我市相关部门的信息快速通报与联动响应机制，明确各相关部门的应急日常管理机构名称和联络方式，确定不同类别预警与应急信息的通报部门，建立信息快速沟通渠道，规定各类信息的通报与反馈时限，形成较为完善的突发事件信息快速沟通机制。</content>
					<content>建立完善与各级交通、运管部门之间的道路运输应急信息报送与联动机制，安监科汇总上报的道路运输突发事件信息，及时向可能受影响的县（市）、区运管部门发布。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.4指挥与协调</title>
					<content>3.2.4.1各级应急管理机构协调与指挥机制</content>
					<content>当发生道路运输突发事件时，相关道路运输应急管理机构均进入24小时应急值班状态，并确保各级运管部门日常应急管理机构的信息畅通。</content>
					<content>建立我处与相关交通、运管部门之间的定期应急沟通机制。</content>
					<content>运输保障小组协调各级应急管理机构，科学实施跨区域公路网绕行分流措施，同时及时发布路况信息。</content>
					<content>3.2.4.2部门间协调机制</content>
					<content>当发生Ⅲ级道路运输突发事件时，我处与公安、交警、安监、消防、卫生等部门建立协调机制，按照职责分工，加强协作，共同开展应急处置工作。</content>
					<content>3.2.4.3现场指挥协调机制</content>
					<content>现场工作组负责指导、协调Ⅲ级道路运输突发事件现场的应急处置工作，并及时收集、掌握相关信息，根据应急车辆的分布、受灾地点、区域路网结构及其损坏程度、天气条件等，优化措施，研究备选方案，及时上报最新事态和运输保障情况。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.5省级应急车辆调用</title>
					<content>当市级应急车辆储备在数量、种类及时间、地理条件等受限制的情况下，需要调用其他地（市）道路运输应急车辆时，由我处向市交通委或省运管局提出申请，经省级应急领导小组同意并下达应急支援车辆调用指令后，我处统一指挥调度应急支援车辆开展应急运输保障工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.2.6应急响应终止程序</title>
					<content>Ⅲ级应急响应终止时，我处采取如下终止程序：</content>
					<content>（1）安监科根据掌握的事件信息，确认道路运输恢复正常运行，道路运输突发事件平息，向应急领导小组提出Ⅲ级应急响应状态终止建议；</content>
					<content>（2）应急领导小组决定是否终止Ⅲ级应急响应状态，如同意终止，则向市交通委应急管理部门正式报告，经批准后，由市交通委正式签发Ⅲ级应急响应终止文件，并提出应急响应终止后续处理意见；</content>
					<content>（3）综合协调小组负责向本处各部门、县区级应急管理机构和相关运输企业宣布Ⅲ级应急响应结束，说明已经采取的措施和效果以及应急响应终止后将采取的各项措施。</content>
					<content>Ⅳ级应急响应终止程序由各县、区级应急管理机构参照Ⅲ级应急响应终止程序，结合本地区特点，自行编制。</content>
				</h3>
			</h2>
			<title>一般以上预警信息发布和应急响应启动后，事件所涉及的县、区级道路运输应急管理机构应当将进展情况及时上报我处安监科，并按照“零报告”制度，形成每日情况简报。安监科及时将进展信息汇总形成每日道路运输突发事件情况简报，上报应急领导小组，并通报各应急工作组。</title>
			<content>信息报告内容包括：事件的类型、发生时间、地点、影响范围和程度、已采取的应急处置措施和成效。</content>
			<content>道路运输行业有关单位在发现或接到社会公众报告的道路运输突发事件后，经核实后，应依据职责分工，立即组织调集力量开展应急处置工作，全力控制事态发展，并在2小时内向上级道路运输主管部门报告。</content>
			<h2>
				<title>3.3恢复与重建</title>
				<h3>
					<title>3.3.1善后处置</title>
					<content>3.3.1.1抚恤和补助</content>
					<content>事发地各级运管部门配合上级交通主管部门和属地人民政府，对参加应急处置的有关人员按照有关规定，给予补助；对因参与应急处理工作致病、致残、死亡的人员，按照国家有关规定，给予相应的补助和抚恤，并提供相关心理和司法援助。</content>
					<content>3.3.1.2救援救助</content>
					<content>事发地各级运管部门配合民政部门及时组织救灾物资、生活必需品和社会捐赠物品的运送，保障群众基本生活。</content>
					<content>3.3.1.3奖励</content>
					<content>应急响应终止后，各级运管部门应对参加突发事件应急处置过程中做出贡献的先进集体和个人进行表彰和奖励。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.3.2调查与评估</title>
					<content>总结评估小组具体负责Ⅲ级响应的调查与评估工作。</content>
					<content>市级道路运输应急管理机构应按照上级应急管理机构的要求上报总结评估材料，包括突发事件情况、采取的应急处置措施、取得的成效、存在的主要问题、建议等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.3.3补偿</title>
					<content>3.3.3.1道路运输应急物资储备的补偿</content>
					<content>在由我处负责处置的Ⅲ级突发事件中使用我处道路运输应急物资储备，采取“无偿使用”原则，对可回收重复使用的应急储备物资由我处负责回收、清洗、消毒和整理，由代储单位清点后入库。损耗、损毁的物资由我处负责补充。Ⅳ级突发事件中经我处同意使用我处道路运输应急物资储备的，按照“谁使用，谁补偿”的原则，根据有关规定进行补偿。</content>
					<content>3.3.3.2征用补偿</content>
					<content>各级运管部门负责相应级别的道路运输应急保障车辆的征用补偿工作，并上报上级交通运输主管部门。运费补偿根据所完成的客货运量和周转量，按照当地政府定价或市场平均价计算进行补偿，其他费用按照实际支出进行补偿。</content>
					<content>道路运输应急保障行动结束后，由被征用单位（人）向运管部门递交应急征用补偿申请书。运管部门接到补偿申请后，按规定发出行政补偿受理通知书，并结合有关征用记录和事后调查评估的情况，对补偿申请予以审核，审核通过后，发出应急征用补偿通知单，并按有关规定予以补偿。</content>
					<content>行政征用补偿形式包括：现金补偿、财政税费减免、实物补偿和其他形式的行政性补偿等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.3.4恢复重建</title>
					<content>恢复重建小组负责组织Ⅲ级响应的恢复重建工作，由涉及的各相关业务科室（队、所）、县区道路运输部门负责具体实施。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.4信息发布与宣传</title>
				<h3>
					<title>3.4.1信息共享</title>
					<content>（1）由安监科负责建立信息共享机制与渠道，负责全市道路运输突发事件信息的汇总和处理。</content>
					<content>（2）我市相关部门按照应急管理要求和部门职责及时提供相关突发事件信息；我处各业务部门、各县（市）区道路运输部门和各运输企业及时提供各类事件的信息报告和必要的基础数据。</content>
					<content>（3）安监科核对信息后上报应急领导小组。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.4.2信息发布</title>
					<content>（1）较大道路运输突发事件信息发布由安监科负责。一般道路运输突发事件发布由县、区级道路运输应急管理机构负责。</content>
					<content>（2）发布渠道包括我处网站、我处内部信息系统、文件、简报、以及经我处授权的各媒体。</content>
					<content>（3）道路运输突发事件相关信息发布应当加强同综合协调小组的协调和沟通，及时提供各类相关信息。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.4.3新闻发布与宣传</title>
					<content>（1）Ⅲ级道路运输突发事件的新闻发布与宣传工作由综合协调小组负责，承担新闻发布的具体工作。Ⅳ级道路运输突发事件由县、区级道路运输应急管理机构负责组织发布，并按要求及时上报我处安监科备案。</content>
					<content>（2）综合协调小组负责组织发布道路运输突发事件新闻通稿、预警启动与应急响应启动通知、预警终止与应急响应终止通知，传递事态进展的最新信息，解释说明与突发事件有关的问题、澄清和回应与突发事件有关的错误报道，宣传道路运输应急管理工作动态，组织和参加突发事件相关单位、部门参加的新闻发布会。</content>
					<content>（3）新闻发布主要媒体形式包括电视、报纸、广播、网站等。Ⅲ级道路运输突发事件相关新闻发布材料由综合协调小组汇总审核，并经应急领导小组审定。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4应急保障</title>
			<h2>
				<title>4.1应急队伍</title>
				<h3>
					<title>4.1.1组建原则</title>
					<content>各级道路运输主管部门按照“平急结合、因地制宜，分类建设、分级负责，统一指挥、协调运转”的原则建立道路运输突发事件应急队伍。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2应急运输保障队伍的组建</title>
					<content>（1）应急运输保障队伍</content>
					<content>各级道路运输主管部门负责所辖区域内的应急运输保障队伍建设工作，按照“平急结合、分级储备、择优选择、统一指挥”的原则在本辖区内建立应急运力储备，选择规模大、实力强的骨干道路客货运输企业，通过协商签订突发事件运力调用协议，明确纳入应急运力储备的车辆及其吨（座）位数、类型、技术状况，以及对运输人员和车辆管理的要求、应急征用的条件和程序、征用补偿的标准和程序以及违约责任等，通过协议规范应急运输保障行为，并保障参与应急运输保障企业的利益。</content>
					<content>在发生较大道路运输突发事件（Ⅲ级）时，由运输保障小组负责协调运力调配，保障各类重点物资、抢险救灾物资的运输和人员的疏散。</content>
					<content>（2）运输车辆及技术状况</content>
					<content>应急运输保障车辆统一安装符合行业标准的卫星定位车载终端，并纳入全国重点营运车辆联网联控系统，技术等级要求达到二级以上技术标准，车辆使用年限不超过5年，或行驶里程不超过15万公里。建立应急运输车辆技术档案制度，及时了解和掌握车辆的技术状况。应急运输车辆所属单位负责保持应急运输储备车辆处于良好的技术状况，并强化应急运输车辆的日常养护与保养工作。</content>
					<content>县、区级道路运输主管部门应结合所辖区域内突发事件的特征确定相应的应急运输车辆，以满足不同种类的应急运输需求。</content>
					<content>（3）应急运输人员</content>
					<content>道路运输应急管理机构和执行应急运输保障单位按照相关标准确定从事应急运输的人员，包括现场管理人员、驾驶员、押运员和装卸员。应急人员年龄原则上控制在20-55岁之间、身体健康、政治素质高、熟悉有关政策法规等。应急保障车辆驾驶员应持有相应的驾驶证和从业资格证等有效证件，且责任心强、技术娴熟，近三年未发生运输行车亡人事故。</content>
					<content>应急人员在执行应急任务时，由道路运输应急管理机构统一配发证件，配备必要的应急交通工具、通信设备和防护装备等。</content>
					<content>（4）应急运力的备案管理</content>
					<content>建立相应的应急运力储备档案，包括运力单位、车辆及其吨（座）位数、类型及人员数量等，并上报上级道路运输应急管理机构备案。每年针对储备运力的技术状况、单位及人员变动情况进行审查，对运力储备及时进行调整、补充，及时上报上级应急管理机构更新备案。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.3应急人员安全防护</title>
					<content>应急管理机构应协调有关部门提供不同类型突发事件应急人员的安全防护装备并发放使用说明，采取必要的安全防护措施。</content>
					<content>应急管理机构应为应急处置过程中有安全风险的工作人员投保人身意外险。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2物资设备保障</title>
				<h3>
					<title>4.2.1应急物资种类</title>
					<content>建立实物储备与商业储备相结合、政府采购与政府补贴相结合的应急物资储备方式，强化应急物资储备能力。</content>
					<content>应急物资主要包括救援物资。救援物资包括方便食品、饮水、防护衣物及装备、医药、照明、帐篷、燃料、安全标志、车辆防护器材及常用维修工具、应急救援车辆等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.2道路运输应急物资储备</title>
					<content>各级道路运输主管部门应根据辖区内道路运输突发事件发生的种类和特点，结合应急运输保障队伍的分布，依托行业内道路运输企业的各类设施资源，合理布局、统筹规划建设本地区道路运输应急物资储备点。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.3应急物资管理制度</title>
					<content>各级道路运输主管部门应建立完善的各项应急物资管理规章制度，制定采购、储存、更新、调拨、回收各个工作环节的程序和规范，加强物资储备过程中的监管，防止储备物资设备被盗用、挪用、流失和失效，对各类物资及时予以补充和更新。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3通信与信息保障</title>
				<content>各级运管部门在充分整合现有道路运输系统通信信息资源的基础上，加快建立和完善“统一管理、多网联动、快速响应、处理有效”的道路运输应急平台。道路运输应急平台包括辐射覆盖到各县区运管部门、运输企业和运输车辆的紧急信息接报平台和面向从业人员的信息发布平台。</content>
				<content>各级道路运输应急平台根据突发事件信息的接报处理、跟踪反馈和应急处置等应急管理需要，实现与上下级应急平台的互联互通，具有风险隐患监测、综合预测预警、信息接报与发布、综合研判、辅助决策、指挥调度、异地会商、应急保障、应急评估、模拟演练和综合业务管理等功能，并能够及时向上级应急平台提供数据、图像、资料等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4资金保障</title>
				<content>道路运输应急队伍建设以及应急物资储备点的物资采购、运输、储存的相关费用，纳入各级财政预算。</content>
				<content>道路运输应急保障所需的各项经费，应按照现行事权、财权划分原则，分级负担，并按规定程序列入各级道路运输主管部门年度财政预算中。安监科要根据每年开展宣传、教育、培训、演练等日常工作所需经费编列年度预算，报应急领导小组审批，并统一负责该项工作经费的管理与使用。</content>
				<content>各级道路运输主管部门应建立有效的监管和评估体系，对道路运输突发事件应急保障资金的使用和效果进行监管和评估。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5监督管理</title>
			<h2>
				<title>5.1预案演练</title>
				<content>安监科负责协同有关部门制订应急演练计划并组织应急演练活动。</content>
				<content>县、区级应急管理机构要结合所辖区域实际，有计划、有重点地组织预案演练。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2宣传与培训</title>
				<content>安监科会同有关部门组织编写统一的道路运输突发事件应急处置培训大纲和教材，提高宣传与培训效果。并通过多种渠道，加强道路运输应急保障的宣传工作。</content>
				<content>各级道路运输主管部门应将应急宣传教育培训工作纳入日常管理工作并作为年度考核指标，定期开展应急培训工作。原则上，应急保障相关人员每两年应至少接受一次相关知识的培训，提高道路运输应急保障人员的素质和专业技能。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3应急能力建设评估</title>
				<content>各级道路运输应急管理机构应定期开展道路运输突发事件应急能力评估工作，建立规范化的评估机制，综合路网规模、组织体系、重大危险源分布、通信保障、应急队伍数量、规模、分布等因素，制定客观、科学的评价指标，提出评估方法和程序。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.4责任与奖惩</title>
				<content>道路运输突发事件应急处置工作实行行政领导负责制和责任追究制。</content>
				<content>对应急管理工作中做出突出贡献的先进集体和个人要及时地给予宣传、表彰和奖励。</content>
				<content>对迟报、谎报、瞒报和漏报重要信息或者应急管理工作有其他失职、渎职行为的，依法对有关责任人给予行政处分。构成犯罪的，由相关部门依法追究刑事责任。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6附则</title>
			<h2>
				<title>6.1预案管理与更新</title>
				<content>安监科会同有关部门定期对相关应急预案的执行情况进行检查，发现问题和提出改进意见，并根据实际情况的变化，及时修订本预案，上报市交通委备案，并抄报市安监局。</content>
				<content>出现下列情况时，本预案应进行更新：</content>
				<content>（1）本预案所依据的法律法规做出调整或修改，或国家出台新的应急管理相关法律法规；</content>
				<content>（2）原则上每两年组织修订、完善应急预案；</content>
				<content>（3）根据日常应急演练和较大道路运输突发事件应急行动结束后取得的经验，需对预案做出修改；</content>
				<content>（4）因机构改革需要对应急管理机构进行调整；</content>
				<content>（5）其他。</content>
				<content>道路运输应急运输保障队伍及物资的数据资料应每年更新一次。</content>
				<content>县、区级道路运输运输主管部门应根据形势变化和实际需要，及时修订和更新相关应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2制定与解释部门</title>
				<content>本预案由XX市道路运输管理处制定，由安监科负责解释与组织实施。县、区级运管部门和各运输企业按照本预案的规定履行职责，并制定相应的应急预案。</content>
				<content>本预案自发布之日起实施。</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
