<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1、总则</title>
			<h2>
				<title>1.1目的</title>
				<content>为切实保证人力资源市场招聘会的安全，最大程度地预防和减少突发事件带来的危害，保障求职者和用人单位的合法权益，维护社会安全与稳定，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制依据</title>
				<content>根据《中华人民共和国突发事件应对法》、《大型群众性活动安全管理条例》、《关于实施国家突发事件总体应急预案的决定》和人力资源市场管理的有关法规，以及涉及人力资源和社会保障方面群体性事件应急处理有关规定，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3工作原则</title>
				<content>●坚持以人为本。最大限度地降低突发事件对人民群众的生命和财产危害。</content>
				<content>●坚持预防为主。加强基础工作，提高防范意识，细致排查隐患，将预防与应急处置有机结合起来。</content>
				<content>●坚持属地为主。落实属地管理职责，谁主办、谁负责。</content>
				<content>●坚持快速反应。突发事件发生后，迅速启动应急预案，及时准确地了解、把握事件的情况信息，分析发展动向，及时有效地控制事态发展。</content>
				<content>●坚持协调配合。按照职责分工，将信息及时通报有关部门，做好应急处置工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>本预案适用于全国各类人力资源市场参加人员1000人以上的大型招聘会突发事件应急处置工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2、组织领导和工作职责</title>
			<h2>
				<title>2.1组织领导</title>
				<h3>
					<title>2.1.1人力资源社会保障部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室</title>
					<content>在人力资源社会保障部维护稳定工作领导小组的统一领导下，在人力资源市场司设立处置人力资源市场招聘会突发事件办公室。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.2各省（区、市）处置人力资源市场招聘会突发事件工作机构</title>
					<content>各省（区、市）人力资源社会保障部门指定相关机构作为处置招聘会突发事件工作机构，具体负责人力资源市场招聘会突发事件的应急处理等工作，为突发事件应急处理提供必要的人员、经费、培训等保障。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2工作职责</title>
				<h3>
					<title>2.2.1人力资源社会保障部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室职责</title>
					<content>（1）指导各省（区、市）人力资源社会保障部门处置招聘会突发事件；</content>
					<content>（2）协调配合有关部门，指导各省（区、市）相关部门处置人力资源市场招聘会特别重大突发事件；</content>
					<content>（3）协调配合有关部门，指导各省（区、市）相关部门处置跨省（区、市）人力资源市场招聘会突发事件；</content>
					<content>（4）指导各省（区、市）确定人力资源市场招聘会特别重大突发事件对外信息发布口径及发布时间、方式等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2各省（区、市）人力资源市场管理部门处置人力资源市场招聘会突发事件工作机构职责</title>
					<content>（1）指导本省（区、市）各级人力资源市场管理部门处置人力资源市场招聘会突发事件；</content>
					<content>（2）协调配合有关部门，及时上报并处置本省（区、市）人力资源市场招聘会特别重大突发事件；</content>
					<content>（3）协调配合有关部门，指导各地区、市相关部门处置跨地区、市人力资源市场招聘会突发事件；</content>
					<content>（4）决定本省（区、市）人力资源市场招聘会突发事件对外信息发布口径及发布时间、方式等。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3、突发事件的分级</title>
			<content>根据人力资源市场招聘会突发事件的特点、规模、方式、可能造成的威胁或危害等，将人力资源市场招聘会突发事件由高到低划分为三个等级：</content>
			<h2>
				<title>3．1特别重大突发事件（I级）</title>
				<content>有以下情形之一的，为特别重大突发事件：</content>
				<content>（1）发生拥挤、踩踏事件，造成1人以上死亡或10人以上受伤的；</content>
				<content>（2）未经审批擅自举办招聘会或招聘会存在虚假宣传、虚假招聘，引发招聘会现场冲突，产生严重社会影响的；</content>
				<content>（3）发生打架、斗殴事件或煽动他人冲击破坏招聘活动、扰乱招聘会秩序，造成1人以上死亡或10人以上受伤的；</content>
				<content>（4）发生火灾、卫生防疫等事件，造成1人以上死亡、或10人以上受伤或感染疾病的；</content>
				<content>（5）发生放火、投毒、爆炸或投放危险物质、实施恐怖、危险活动等危害国家安全或公共安全的事件，造成1人以上死亡或10人以上受伤的；</content>
				<content>（6）其他影响安全视情况需要作为Ⅰ级对待的事件。</content>
				<content>发生人力资源社会保障部制定的群体性事件应急预案所确定的群体性事件，视为特别重大突发事件（I级）。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3．2重大突发事件(Ⅱ级)</title>
				<content>有以下情形之一的，为重大突发事件：</content>
				<content>（1）发生拥挤、踩踏事件，造成10人以下受伤的；</content>
				<content>（2）未经审批擅自举办招聘会或招聘会存在虚假宣传、虚假招聘，引发招聘会现场冲突，产生较大社会影响的；</content>
				<content>（3）发生打架、斗殴事件或煽动他人冲击破坏招聘活动、扰乱招聘会秩序，造成10人以下受伤的；</content>
				<content>（4）发生火灾、卫生防疫等事件，造成10人以下受伤或感染疾病的；</content>
				<content>（5）发生放火、投毒、爆炸或投放危险物质、实施恐怖、危险活动等危害国家安全或公共安全的事件，造成10人以下受伤的；</content>
				<content>（6）其他影响安全视情况需要作为Ⅱ级对待的事件。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3．3较大突发事件(Ⅲ级)</title>
				<content>有下列情形之一的，为较大突发事件：</content>
				<content>（1）发生拥挤、踩踏事件，没有人员受伤的；</content>
				<content>（2）未经审批擅自举办招聘会或招聘会存在虚假宣传、虚假招聘，引发招聘会现场冲突，产生不良影响的；</content>
				<content>（3）发生打架、斗殴事件或煽动他人冲击破坏招聘活动、扰乱招聘会秩序，没有人员受伤的；</content>
				<content>（4）发生火灾、卫生防疫等事件，没有人员受伤或感染疾病的；</content>
				<content>（5）发生放火、投毒、爆炸或投放危险物质、实施恐怖、危险活动等危害国家安全或公共安全的事件，没有人员受伤的；</content>
				<content>（6）其他影响安全视情况需要作为Ⅲ级对待的事件。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4、预防与监测</title>
			<h2>
				<title>4.1各级人力资源社会保障部门应当加强对招聘会突发事件的预防与监测，制定有针对性的预防和处置措施。加强情报信息分析工作，做到早发现、早报告、早处置。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2各级人力资源社会保障部门应当完善招聘会举办许可制度，严格按照有关规定对招聘会的举办进行审批，并督促主办单位按照国家和地方的有关法律法规，到公安、消防等有关部门办理相关手续。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3按照“谁主办、谁负责”的原则，明确招聘会主办单位的安全责任，招聘会主办单位要做好安全隐患的预防排查工作，维持现场正常秩序，如遇突发事件应有效控制和迅速处置，并将有关信息及时报送批准办会的人力资源社会保障、公安、消防等部门。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4各级人力资源社会保障部门要加强人力资源市场招聘会服务能力培训工作，加强安全防范教育，组织工作人员开展预案演练活动，提高预防和处置突发事件的能力。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5各级人力资源社会保障部门对经其审批举办的招聘会进行现场巡查和指导，在招聘会现场公示举报电话，受理对主办单位和招聘行为的投诉，规范招聘行为，消除安全隐患。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.6各级人力资源社会保障部门在接到可能发生突发事件的信息后，应当立即作出响应，并迅速将信息通报相关职能部门，防止事件的发生或事态的进一步扩大。同时密切关注事态发展趋势，根据事件的发展状况和严重程度，及时报告上级人力资源社会保障部门。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.7各级人力资源社会保障部门要严格落实责任制度，加强沟通协调，保证应急所需的人力、物力和财力，不断提高应急处置能力。</title>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5、应急处置程序</title>
			<h2>
				<title>5.1处置程序</title>
				<h3>
					<title>5.1.Ⅰ级突发事件处置程序</title>
					<content>突发事件发生后,发生地省级人力资源社会保障部门要在当地党委政府的领导下,会同有关部门,按照职责分工开展应急处置工作。要迅速开展救护工作，依法处理事件，控制现场秩序，做好宣传疏导工作，及时对外发布突发事件信息。同时要立即将有关情况报人力资源社会保障部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室；处置人力资源市场招聘会突发事件办公室接到有关信息后要迅速核实情况,报部维护稳定工作领导小组；部维护稳定工作领导小组视情况启动预案,指导处置工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.1.2Ⅱ级突发事件处置程序</title>
					<content>突发事件发生后,发生地省级人力资源社会保障部门要在当地党委政府的领导下,会同有关部门,先期处置。要迅速开展救护工作，依法处理事件，控制现场秩序，做好宣传疏导工作，及时对外发布突发事件信息。同时要立即将有关情况报人力资源社会保障部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.1.3Ⅲ级突发事件处置程序</title>
					<content>突发事件发生后,发生地省级人力资源社会保障部门要在当地党委政府的领导下，会同有关部门,迅速做好处置工作。要迅速开展救护工作，依法处理事件，控制现场秩序，做好宣传疏导工作，及时对外发布突发事件信息。同时要将处置情况报人力资源社会保障部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2处置措施</title>
				<h3>
					<title>5.2.1稳定现场秩序,及时通报有关部门</title>
					<content>人力资源市场招聘会发生突发事件,主办单位要立即采取措施，稳定现场秩序,并按事件性质及时通报人力资源社会保障、公安、消防、卫生、防疫等相关部门。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.2.2相关人员赶赴现场,研究制定具体方案</title>
					<content>事件发生后,接报的人力资源社会保障部门处置人力资源市场招聘会突发事件办公室成员要迅速赶赴现场,根据不同情况与相关部门按照职责分工与相应的工作程序，启动应急预案,提出处理意见,进行现场处置。要迅速开展救护工作，依法处理事件，恢复现场秩序，做好宣传疏导工作。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.2.3界定突发事件级别，立即向上报告</title>
					<content>突发事件发生后,属地人力资源社会保障部门要迅速界定事件级别，并向上报告。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.2.4跟踪处置过程</title>
					<content>人力资源社会保障部门要加强对事件处置过程的跟踪了解。突发事件平息后,要对现场处置完成后未尽事宜尽快提出解决方案,督促有关方面加以落实。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.2.5对外发布突发事件信息</title>
					<content>承担突发事件处理职责的人力资源社会保障部门同时承担突发事件信息对外发布职责，在处置过程中要按照有关法律法规合理确定对外发布信息的口径及方式，按要求报批审核后对外发布。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3报告与通报</title>
				<h3>
					<title>5.3.1报告原则与时限要求</title>
					<content>最先发现或接到突发事件的单位和个人应在第一时间内上报,不得延报。信息内容要尽可能准确,不得主观臆断,不得漏报瞒报谎报。同时要在突发事件发生过程中采取续报方式，及时报告动态情况。</content>
					<content>发生I级、Ⅱ级突发事件,省级人力资源社会保障部门要在4小时内报至人力资源社会保障部;发生Ⅲ级突发事件,省级人力资源社会保障部门要在当天内报至人力资源社会保障部。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.3.2报告方式与内容</title>
					<content>可根据突发事件的紧急程度采用电话报告、传真报告等方式。</content>
					<content>报告内容主要包括六个方面:</content>
					<content>（1）事件发生的基本情况,包括时间、地点、规模、涉及人员、破坏程度以及人员伤亡情况等。</content>
					<content>（2）事件发生的起因分析、性质判断和影响程度评估。</content>
					<content>（3）有关部门已做工作和采取的措施。</content>
					<content>（4）事件的发展情况、处置措施和结果。</content>
					<content>（5）公众及媒体等各方面的反映。</content>
					<content>（6）需要报告的其他事项。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>5.3.3通报</title>
					<content>事件发生后,接报的人力资源社会保障部门立即向同级公安、消防、卫生、防疫等部门通报有关情况;涉及敏感外事问题的,接报部门要立即向同级政府外事部门通报有关情况。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6、善后处置</title>
			<h2>
				<title>6.1恢复秩序。突发事件结束后，事发地人力资源社会保障部门要对责任单位的违规行为进行整顿，并配合有关部门指导事件发生单位恢复正常工作秩序。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2新闻发布。突发事件的新闻发布，要严格按照有关法律法规执行，要注意把握新闻发布和舆论引导的主动权，正确引导社会舆论。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.3事件评估。突发事件结束后，负责具体处置工作的人力资源社会保障部门要对突发事件进行调查，评估事件的社会影响和后果，总结经验教训。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.4处置报告。突发事件结束后，事发地人力资源社会保障部门应向上级人力资源社会保障部门提交突发事件处置报告。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.5奖励、惩处。要依据相关法律法规追究突发事件有关责任单位和责任人的责任，给予相应处理。对处置过程中成绩突出的单位和个人，要按有关规定给予适当奖励。</title>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7.附则</title>
			<h2>
				<title>7.1本预案由人力资源社会保障部人力资源市场司制定并负责解释。各省（区、市）人力资源和社会保障（人事、劳动保障）厅（局）人力资源市场管理部门应结合本地实际，制定预案，并报人力资源社会保障部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室备案。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2各省（区、市）处置人力资源市场招聘会突发事件工作机构指定后，及时将组成人员及联系方式，报送部处置人力资源市场招聘会突发事件办公室备案。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3其他各种类型招聘会处置突发事件参照此预案执行。</title>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.4本预案自2009年9月20日起实施。</title>
				<content>人力资源社会保障部处置人力资源市场</content>
				<content>招聘会突发事件办公室</content>
				<content>主任：毕雪融人力资源市场司司长</content>
				<content>副主任：张文淼人力资源市场司副司长</content>
				<content>成员：杨军梅人力资源市场司监管处处长</content>
				<content>张冀良人力资源市场司综合处副处长</content>
				<content>王霄人力资源市场司监管处干部</content>
				<content>张健人力资源市场司监管处干部</content>
				<content>李荣桂人力资源市场司监管处干部</content>
				<content>值班电话：010-84208246，84233809</content>
				<content>传真电话：010-84208244</content>
				<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
				<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
				<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
				<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
