<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>一、总则</title>
			<h2>
				<title>（一）编制目的</title>
				<content>为建立健全档案部门处置突发事件应急机制，在市档案局的统一领导和指导下，以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，按照科学发展观的要求，不断提高预防和处置档案突发事件的能力，掌握应付突发事件的主动权，确保突发事件的应急工作快速、高效、稳妥、有序进行，确保国家档案的安全，为建设“平安XX”，建设海峡西岸经济区，构建和谐社会做出应有贡献。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）编制依据</title>
				<content>根据国家《档案法》、《XX省档案工作条例》以及《XX市人民政府突发公共事件总体应急预案》和其他规范性文件，结合我局档案工作实际，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）工作原则</title>
				<content>1、统一领导，分级负责。在市档案局的统一领导下，市局积极协调有关部门各负其责，齐抓共管，形成工作合力，做好全局公路系统档案突发事件应急工作。各单位要在当地政府和档案部门的指导下，做好档案突发事件应急工作。</content>
				<content>2、以防为主，平战结合。各单位要加强档案应急科普宣传工作，提高公路系统的档案安全保护和自我防护意识，做好处置档案突发事件的思想准备、预案准备、机制准备和工作准备，认真做好平时应急演练，确保实际操作中万无一失。</content>
				<content>3、反应灵敏，处置果断。各单位要充分整合，利用现有档案室资源，调动各方面力量，形成统一指挥、行动迅捷、协调有序、运转高效的应急管理体制。同时，加强安全保卫工作。处置档案突发事件要快速决策、处置得当，确保在第一时间保护档案安全，把档案损失的危害减少到最低限度。</content>
				<content>4、依靠科技，加强法制。各单位要充分利用现代化的科学手段，提高公路系统内档案装备的现代化水平，做好对可能发生的突发事件的预测、预警，提高对保护档案安全的科技水平。严格依据法律法规，结合本单位的实际，采取切实可行的方式、方法措施处置突发事件，使应付突发事件工作制度化、程序化、规范化。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>二、组织指挥</title>
			<h2>
				<title>（一）领导机构及职责</title>
				<content>市局成立处置突发事件应急指挥领导小组，由局分管副局长为组长，办公室主任为副组长，各科室科长和档案管理人员为成员。</content>
				<content>主要职责：负责全局档案部门突发事件处置指导工作，决定启动、终止本预案，提出重大决策建议，布置处置措施；及时向上级档案部门报告有关情况；组织和派员赶赴现场指导，做好与其他有关部门的协调工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）办事机构及职责</title>
				<content>市局应急指挥领导小组下设办公室，由办公室主任为主任，有关科室科长和档案管理人员为成员。</content>
				<content>主要职责：</content>
				<content>1、负责日常档案安全信息监测、采集、汇总、分析与组织协调，及时向市局应急指挥领导小组报告，提出预警及预案启动的建议；</content>
				<content>2、起草相关文件；</content>
				<content>3、根据突发事件的性质，分别向各单位通报情况，联络、协调档案部门做好应急工作；</content>
				<content>4、根据市局应急指挥领导小组的指示，制定应急措施，督促、指导全局档案部门开展应急工作；</content>
				<content>5、根据市局应急指挥领导小组的指示，组织人员赶赴现场对突发事件参与处置；</content>
				<content>6、跟踪了解事件的进展情况和处置情况，及时向市局应急指挥领导小组报告；</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>三、运行机制</title>
			<h2>
				<title>（一）建立突发事件预警机制</title>
				<content>各单位要坚持早发现、早报告、早处置的原则，对监测到档案室可能发生突发事件苗头时，要采取措施加以控制，对可能发生的危机情况及时处理，积极加以防范，以便在危机发生后能快速反应，使突发事件造成的损害降到最低程度。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）应急信息报告要求</title>
				<content>报告责任主体：突发事件所在单位和个人应当及时将有关情况上报。市局档案部门是受理报告和向市档案局报告突发事件的责任主体。各单位要建立档案信息报告责任制，明确报告责任及其职责。</content>
				<content>报告时限和程序：突发档案事件发生后，各单位应立即采取电话、传真等通讯工具和报告方式将有关情况报告市局应急指挥领导小组，上报时间距事件发生不得超过2小时，详情和进展情况应随时上报，市局上报市档案局应在规定的时间内报告。</content>
				<content>报告事项及内容：突发事件的发生时间、地点、经过、结果、目前情况和已采取的措施。</content>
				<content>需要报告的内容：</content>
				<content>1、本单位发生的档案被偷盗，档案火灾、水灾。主要包括：人为、台风、暴雨、地震、地质及重大生物灾害等造成本单位档案重大损坏、损失、重大经济损失、政治影响大。</content>
				<content>2、先期处置。突发事件发生后，事发单位领导、市局应急指挥领导小组的领导应迅速赶赴现场，指挥、组织、动员本单位应急力量进行先期处理，控制事态变化，及时对事件的性质、类别、危害程度、影响范围、发展趋势等进行评估，并根据职责和规定的权限，启动相关应急预案。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>四、应急响应</title>
			<content>对于重大火灾、水灾、偷盗等事故事件，相关单位应立即向当地政府、公安、消防等有关部门机构报告，积极协同有关单位，采取有效应急处置措施，进行先期处理。市局应急指挥领导小组在接到报告后，应及时了解当地相关部门工作进展情况，必要时进行协调。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>五、后期处置</title>
			<content>突发事件应急结束后，按照有关规定，做好善后处置工作，应及时进行突发事件的安全分析、提出加强和改进同类事件应急工作的意见和建议以及善后处理工作，并以书面形式上报市局应急指挥领导小组，时间距善后处置工作结束不得超过7天。</content>
			<content>事发地单位应组成调查组，及时对突发事件的起因、性质、影响、责任、经验教训等问题进行调查评估。</content>
			<content>属于责任事件的应当对负有责任的单位和个人提出处理意见。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>六、应急保障</title>
			<h2>
				<title>（一）值班制度</title>
				<content>各单位应实行24小时值班制度，加强请示报告。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（二）应急支援和装备保障</title>
				<content>各单位要有档案现场救援、应急队伍保障、资金保障、物质保障等方面制定相应的保障措施，明确机构、人员、物资、资金等。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（三）应急队伍培训</title>
				<content>各单位要制定档案应急突发事件宣传教育、培训计划，加强对应急指挥人员、应急管理人员和各类应急操作人员的应急管理、专门知识和技能的培训工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>（四）预案演练</title>
				<content>各单位应制定档案应急预案演练计划，定期组织应对突发事件的演习。通过应急演练，培训应急队伍，落实岗位责任，熟悉应急工作的指挥机制和决策、协调、处置的基本程序，检验应急力量协调配合、现场处置的能力和应急专业队伍的快速反应能力。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>七、附则</title>
			<content>本预案由市局制定、解释。并根据情况适时修订和完善。</content>
			<content>本预案自公布之日起实施。</content>
			<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
			<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
			<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
			<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
		</h1>
	</annotation>
