<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1总则</title>
			<h2>
				<title>1.1汛期道路运输事件现状</title>
				<content>XX地区汛期经常出现台风、暴雨、洪水、高潮等灾害的侵袭，局部地区多发冰雹、雷暴、龙卷风等短时强对流灾害性天气，对道路运输的正常营运和安全生产造成一定的影响。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2编制目的</title>
				<content>为有效应对汛期灾害天气等引起的安全突发事件，最大限度地避免和减轻灾害损失，全面提升我市道路运输行业的防汛应急管理水平和综合能力，结合行业实际情况，制定本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3编制依据</title>
				<content>《XX省防洪防台风应急预案》、《XX市防洪防台风应急预案》、《XX市交通运输委员会防洪防台风应急预案》、《XX市道路运输突发事件应急预案》。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4适用范围</title>
				<content>本预案适用于因汛期灾害天气对我市道路运输行业引起的灾害及次生、衍生灾害。本预案实施的重点是保障道路运输安全运营，保障防汛应急物资运输车辆储备、调运、运输工作，以及维护客、货运输市场秩序。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.5工作原则</title>
				<content>安全第一、预防为主，以人为本、力保安全，统一领导、分级负责，快速反应、加强联动。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>2组织体系</title>
			<h2>
				<title>2.1领导机构</title>
				<content>市处道路运输突发事件应急工作领导小组（以下简称“应急领导小组”）负责组织、指挥和协调我市道路运输行业防汛防台工作。由市处处长任组长兼总指挥，分管安全的处领导任副组长兼常务副总指挥，其他处领导任副组长，市处相关科室（队、所）和四城区道管所负责人为成员。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2下设机构</title>
				<content>应急领导小组下设应急办（设在处安监科）、综合协调小组、运输保障小组、现场工作组、恢复重建小组、专家咨询组、总结评估小组等7个机构，各机构各司其职，开展相关应急工作。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3预防和预警机制</title>
			<h2>
				<title>3.1预防和预警信息</title>
				<content>气象、水文、海洋部门对台风、暴雨、洪水、风暴潮、海浪、冰雹、雷暴、龙卷风等的监测和预报信息。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2预案准备</title>
				<content>各县（市）区运管部门和各运输企业应根据各自实际制定（修定）防汛预案并落实好对应措施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3预防行动</title>
				<content>全市各级运管部门、各运输企业周密安排部署，完善组织机构，加强人员培训，开展防汛宣传，完善防汛预案，组建应急队伍，储备应急车辆和防汛物资，组织汛前检查等。做到思想、组织、预案、队伍、物资和措施六落实。</content>
				<content>汛期期间，全市各级运管部门实行24小时值班，密切监视云情、雨情、水情、风情，必要时实行加强值班，相互沟通，做好上传下达。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.4信息报送</title>
				<h3>
					<title>3.4.1当发生道路运输突发事件时，实行逐级上报</title>
					<content>（1）相关运输企业应在第一时间报告所辖运管部门。报告内容包括事件发生时间、地点、伤亡人数、事件初步性质、影响范围、发生的可能原因、已经或准备采取的处置措施等。</content>
					<content>（2）各县（市）区运管部门报告市处安监科，报告内容包括事件发生的基本情况、指挥协调情况等。</content>
					<content>（3）突发事件处置过程中，相关运输企业及所辖运管部门要根据事件现场变化和处置情况分阶段逐级续报。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>3.4.2突发事件报告要求</title>
					<content>（1）事件发生时，运输企业在事件发生1小时内报告，各县（市）区运管部门在事件发生3小时内上报市处安监科，不得迟报、谎报、瞒报和漏报。</content>
					<content>（2）事件处置结束后，相关单位应及时将事件处置结果、整改情况、责任追究等情况以书面形式报告市处安监科。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4我市道路运输行业应急响应</title>
			<h2>
				<title>4.1响应级别</title>
				<content>防汛、气象等部门按洪水和台风的严重程度和范围，将响应工作由低到高分为Ⅳ、Ⅲ、Ⅱ、Ⅰ四级。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2Ⅳ级响应</title>
				<h3>
					<title>4.2.1出现下列情况之一者，为防汛Ⅳ级响应</title>
					<content>（1）省气象局（台）发布暴雨黄色预警（6小时内降雨量将达50毫米以上），且暴雨可能对我市造成灾害。</content>
					<content>（2）省气象台发布台风蓝色预警，预计在未来72小时内热带气旋可能登陆或影响我市；或近海出现热带低压，预计24小时内可能登陆或影响我市。</content>
					<content>（3）省气象台发布雷电黄色预警，预计在6小时内可能发生雷电活动，可能会造成雷电灾害事故并伴有6-8级雷雨大风。</content>
					<content>（4）闽江解放桥下有5.6米以上洪、潮水位；闽江下游干流发生5-10年一遇的一般洪水或出现险情；大中型水库及XX城区三座水库出现险情。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.2应急响应行动</title>
					<content>（1）当市交通委发布启动防汛防台Ⅳ级响应指令后，我处立即进入IV级应急响应状态，并安排人员进入值班岗位，密切关注汛情变化，落实对应措施，保持通讯畅通。</content>
					<content>（2）各县（市）区运管部门应急值班人员进入岗位，密切关注汛情变化，落实对应措施，保持通讯畅通，确障保正常的运输经营秩序。及时向市处安监科报告有关情况。</content>
					<content>（3）通知、督促相关经营企业落实防范措施，抢险队伍进入应急准备状态。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3Ⅲ级响应</title>
				<h3>
					<title>4.3.1出现下列情况之一者，为防汛Ⅲ级响应</title>
					<content>（1）省气象局（台）发布暴雨橙色预警（3小时内降雨量将达50毫米以上），且暴雨已经对我市造成较大灾害。</content>
					<content>（2）省气象台发布台风黄色预警，预计在未来48小时内将有热带风暴及以上等级的热带气旋可能登陆或影响我市。</content>
					<content>（3）省气象台发布雷电橙色预警，预计在2小时内发生雷电活动并伴有6-8级雷雨大风的可能性很大，或者已经受雷电活动和雷雨大风影响，且可能持续，出现雷电和大风灾害事故的可能性比较大。</content>
					<content>（4）闽江洪水流量达17000立方米/秒以上；闽江下游干流发生10-20年一遇的中等洪水或出现重大险情；我市小型水库出现重大险情；市区重要路段发生较大程度内涝。</content>
					<content>（5）省气象台发布冰雹橙色预警信号，预计在6小时内可能出现冰雹天气，并可能造成雹灾。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.3.2应急响应行动</title>
					<content>（1）当市交通委发布启动防汛Ⅲ级响应指令后，我处立即进入Ⅲ级应急响应状态，市处应急领导小组副组长兼常务副总指挥坐镇指挥、协调、调度，应急值班人员进入值班岗位，全天值班；密切关注汛情变化，落实对应措施，保持通讯畅通；掌握全行业防汛工作的整体情况；保障道路运输安全运营，维护机场、市区二级以上客运站等重要场所运输安全秩序，发布相关运力调整信息；及时将有关情况向处领导和上级部门报送相关情况。</content>
					<content>（2）各县（市）区运管部门负责人及相关人员进入应急值班岗位，根据应急预案和职责分工，组织开展防汛工作；密切关注汛情变化，落实对应措施，保持通讯畅通，及时向市处安监科报告有关情况。</content>
					<content>（3）市处相关业务部门随时了解掌握客、货运输情况，协助相关客运企业做好滞留旅客的安置工作，督促企业做好安全防范工作，应急、抢险队伍进入应急待命状态。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4Ⅱ级响应</title>
				<h3>
					<title>4.4.1出现下列情况之一者，为防汛Ⅱ级响应</title>
					<content>（1）省气象局（台）发布暴雨红色预警（3小时内降雨量将达100毫米以上），且暴雨已经对我市造成较严重灾害。</content>
					<content>（2）省气象台发布台风橙色预警，预计在未来24小时内将有强热带风暴或台风等级的热带气旋可能登陆或严重影响我市。</content>
					<content>（3）省气象台发布雷电红色预警，预计在2小时内发生雷电活动并伴有8-10级以上雷雨大风的可能性非常大，或者已经有强烈的雷电活动和雷雨大风发生，且可能持续，出现雷电灾害事故和雷雨大风的可能性非常大。</content>
					<content>（4）闽江洪水流量达22000立方米/秒以上；闽江下游干流发生20-50年一遇的大洪水；千亩片以上堤防发生决口；市区重要路段发生严重内涝；大中型水库及重要小型水库出现重大险情。</content>
					<content>（5）省气象台发布冰雹红色预警信号，预计在2小时内出现冰雹可能性极大，并可能造成重雹灾。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.2应急响应行动</title>
					<content>（1）当市交通委发布启动防汛防台II级响应指令后，我处立即进入II级应急响应状态，市处应急领导小组组长坐镇指挥，市处应急领导小组常务副总指挥和全体组员到岗到位，全天值班，指挥、协调防汛工作；视情召开防汛防台紧急会议，作出应急部署；密切关注汛情变化，落实对应措施，保持通讯畅通；组织人员深入重点企业检查，督促落实各项防范措施；及时掌握客、货运输动态，了解全行业防汛工作的整体情况，根据上级指令，督促企业落实有关停运、停业指令，保障道路运输安全运营；组织指挥抢险救灾和物资的运输工作；应急、抢险队伍进入应急待命状态；及时将有关情况向上级部门报送相关情况。</content>
					<content>（2）市处各业务部门加强汛期安全监管。</content>
					<content>客运科加强客运车辆安全监管，确保班线客车、农村客车、旅游客车和夜行客车运行安全，对受到台风影响的客运班线要视风情、雨情和路况及时采取调班、停班措施。各驻站所维护机场、市区二级以上客运站运输秩序，报告相关运力调整信息。</content>
					<content>公交科和出租车大队要强化公交车和出租车运行安全。市区主要道路易受强降雨影响，出现路面滞水，导致出现交通不畅，五四路、六一北路、湖东路、华林路、北二环路、隧道、涵洞等易出现内涝，要确保滞水、内涝路段运行安全。要督促公交企业排查每条线路易积水路段，根据路面积水的实际情况及时向公交车驾驶员进行安全提示，提醒驾驶员安全通行。对水深超过25厘米的路面以及对路面水深情况不清楚的，一律要求驾驶员将车辆停驶或绕线行驶，坚决杜绝驾驶员盲目涉水，强行通过。出租车要避免前往城区外受台风严重影响地区，要做好各公交（场）站和站外停车场停靠车辆安全。</content>
					<content>货运科要督促在省内运行的危货车辆、中长途货车避免行经可能引起泥石流、山体滑坡、塌方、水淹等路段，尽量减少台风严重影响地区出行，严禁冒险驾驶、冒险运输。</content>
					<content>驾训科、维修科要督促各驾校、维修企业和检测站要做好培训场所、经营场所的防台防涝工作，对台风天气严重影响教学和维修业务的，及时采取停课、停业等防范应对措施。</content>
					<content>（3）各县（市）区运管部门主要领导进入指挥岗位。一旦发生险情，及时组织力量抢险，及时向市处安监科报告有关情况告。</content>
					<content>（4）完成市交通委交办的任务。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5Ⅰ级响应</title>
				<h3>
					<title>4.5.1出现下列情况之一者，为汛级Ⅰ防响应</title>
					<content>（1）省气象局（台）发布暴雨红色预警（3小时内降雨量将达100毫米以上，），且暴雨已经对我市造成较严重灾害。</content>
					<content>（2）省气象台发布台风红色预警，预计在未来24小时内将有强台风及以上等级的热带气旋可能登陆或严重影响我市。</content>
					<content>（3）闽江洪水流量达22000立方米/秒以上；闽江下游干流发生50年一遇以上的特大洪水；闽江下游干流重要堤段发生决口；水库发生跨坝。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.5.2应急响应行动</title>
					<content>（1）当市交通委发布启动防汛防台I级响应指令后，我处立即进入I级应急响应状态，市处应急领导小组组长坐镇指挥，市处应急领导小组常务副总指挥和全体组员到岗到位，全天值班，全面落实和强化II级应急响应措施，指挥、协调全市运输行业全力投入防汛工作。</content>
					<content>（2）全行业各级应急保障、抢险队伍进入应急状态，全力组织应急运输和抢险工作。</content>
					<content>（3）完成市交通委交办的任务。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.6响应级别调整或终止</title>
				<content>当应急响应条件变化时，我处根据市交通委调整防汛防台应急响应级别的指令，立即调整响应级别；</content>
				<content>当应急响应条件消失时，我处根据市交通委终止防台风应急响应的指令，立即终止防洪应急响应。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5善后处置</title>
			<content>运输保障小组、恢复重建小组组织力量全面开展灾情核定工作，对受灾情况、人员补偿、征用物资补偿、重建能力等做出评估，制定补偿标准和灾后恢复计划，并迅速实施。</content>
			<content>总结评估小组分析事故发生的原因、发展趋势、事故后果，对事件进行全面评估，形成评估报告，并在10日内将评估报告报市处应急领导小组，市处应急领导小组据此报告，提出改进工作的要求。</content>
		</h1>
		<h1>
			<title>6应急保障</title>
			<h2>
				<title>6.1物资、设备保障</title>
				<content>各级运管部门、重点运输企业储备一定数量的应急运输车辆，以满足汛期突发事件的应急运输需求。</content>
				<content>重点运输企业要合理调配、适度储备各种防汛物资，宁可备而不用，不可用而无备。确保出现险情时，能调得出、用得上迅速投入使用。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2队伍保障</title>
				<content>各级运管部门、重点运输企业建立健全防汛抢险队伍，通过演练等手段，提高相关人员的应急处置能力。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7培训与演练</title>
			<h2>
				<title>7.1教育与培训</title>
				<content>市处对本处相关人员开展教育培训。各级运管部门、各运输企业根据各自职责，开展对相关人员的教育培训。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2演练</title>
				<content>市处根据平战结合原则，建立演练机制，定期组织实施突发事件应急处置综合演练，提高实战处置能力。</content>
				<content>各级运管部门、各运输企业根据各自的实际情况和需要，按照防汛突发事件的级别和处置要求，组织不定期的应急处置演练，以保障应急预案的有效实施，提高应急反应系统的实战能力。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>8附则</title>
			<h2>
				<title>8.1预案制定</title>
				<content>本预案由XX市道路运输管理处制定，由安监科负责解释与组织实施。县、区级运管部门和各运输企业按照本预案的规定履行职责，并制定相应的应急预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.2预案修订</title>
				<content>适时对本预案进行修订，原则上每两年修订一次。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>8.3预案实施</title>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
