<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>1、总则</title>
			<h2>
				<title>1.1编制目的</title>
				<content>为做好公司供水系统突发重大事故应急工作，依据《XX市城市饮用水安全应急预案》的要求，指导应急抢险、抢修，及时、有序、高效地处置可能发生的城市饮用水方面安全事故（事件），保护人民生命财产安全，最大限度地减少损失，维护社会稳定，保障经济发展和正常供水，特制定本预案，同时作为公司供水系统突发事件的处理制度实施。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.2工作原则</title>
				<content>（1）统一领导，分级负责。按照公司职责，明确公司内部各相关处室职责及应急工作程序；同时明确各厂、所、分公司等基层单位相应职责，及时有效地处置突发事件。</content>
				<content>（2）属地为主、协调配合。根据市供水行政主管部门监管要求，以及突发事件的影响人口、危害程度进行分级、分块确定不同级别的情况报告、预案启动、相应应急程序和不同区域地段的司属单位协作配合、信息共享、形成合力，共同落实供水系统突发事件应急责任机制。</content>
				<content>（3）坚持“预防为主，防治结合”的原则，结合“一法三卡”工作把日常检查和排查治理消除隐患的预防工作与事故应急处理结合起来，落实防范机制和防范措施。</content>
				<content>（4）为更科学高效的处置各种突发重大事故，公司根据不同的突发事件编制了《XX市自来水有限公司安全运行应急预案汇编》；同时司属各基层单位也需针对各自实际情况编制各种专业应急预案作为公司应急预案的支持性文件。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.3编制依据</title>
				<content>依据《中华人民共和国突发事件应对法》、《中华人民共和国水法》、《中华人民共和国水污染防治法》、《中华人民共和国安全生产法》、《中华人民共和国城市供水条例》、《中华人民共和国城市饮用水水质管理规定》、《突发公共卫生事件应急条例》、《生产安全事故报告和调查处理条例》、《XX省传染病防治法》、《XX省人民政府突发公共事件总体应急预案》、《XX省城市供水系统重大事故应急预案》、《XX市人民政府突发公共事件总体应急预案》、《XX市城市供水管理办法》、《XX市城市饮用水安全应急预案》等法律法规制订本预案。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>1.4预警分级</title>
				<content>供水系统突发重大事故预警分为四级：特别重大事故（Ⅰ级）、重大事故（Ⅱ级）、较大事故（Ⅲ级）和一般事故（Ⅳ）四级。对应的信息如下表：</content>
				<content>分级</content>
				<content>特别重大事故（Ⅰ级）</content>
				<content>重大事故（Ⅱ级）</content>
				<content>较大事故（Ⅲ级）</content>
			</h2>
			<title>一般事故（Ⅳ级）</title>
			<content>情况</content>
			<content>1、城市主要输供水干管和配水系统管网发生大面积爆管或突发灾害影响大面积区域供水。</content>
			<content>2、造成城市5万户及以上居民供水连续停止48小时及以上。</content>
			<content>3、水厂停产或全市出厂水量减少20%及以上，水厂出厂压力突降0.1Mpa及以上。</content>
			<content>4、城市饮用水水源地受到污染；或发生中毒、发病人数在100人以上；或死亡人数在30人以上。</content>
			<content>5、第二水源输水涵洞管道毁坏导致停水事故。</content>
			<content>1、造成3万户以上居民供水连续停止24小时以上。</content>
			<content>2、因抢修需要关闭DN800及以上输水干管，且预计停水时间24小时及以上。</content>
			<content>3、水厂出厂压力突降0.05Mpa及以上。</content>
			<content>4、城市饮用水水源地受到污染；或发生中毒、发病人数在50人以上100人以下；或死亡人数在10人以上30人以下。</content>
			<content>5、造成5000万元以下直接经济损失的重大事故的应急处置。</content>
			<content>1、造成1万户以上居民供水连续停止12小时及以上。</content>
			<content>2、因抢修需要修关闭DN500及以上输水干管，且预计停水时间12小时及以上。</content>
			<content>3、水厂出厂压力突降0.03Mpa及以上或管网压力监控点压力突降0.05Mpa及以上。</content>
			<content>4、因抢修需要停止重大节假日庆典活动场所、重要会议召开期间会议场所、酒店供水的。因自然灾害泵房（站）淹没，机电设备毁损。</content>
			<content>5、城市饮用水水源地受到污染；或发生中毒、发病人数在50人以下10人以上；或死亡人数在10人以下3人以上。</content>
			<content>6、造成100万元以上1000万元以下直接经济损失的较大事故的应急处置。</content>
			<content>1、造成1万户以下居民供水连续停止6小时以上。</content>
			<content>2、因抢修需要修关闭DN500及以上输水干管，且预计停水时间6小时及以上。</content>
		</h1>
		<h1>
			<h2>
				<title>2.1指挥部组成与职责</title>
				<h3>
					<title>2.1.1指挥部组成</title>
					<content>总指挥：总经理</content>
					<content>副总指挥：党委书记</content>
					<content>成员：副总经理工会主席纪委书记总会计师</content>
					<content>总经理助理总工程师总经济师办公室主任</content>
					<content>指挥部办事机构：办公室</content>
					<content>指挥部下设：水质应急处理组、治安保卫组、管网抢修组、机电设备抢修组、调度联络组、物资后勤保障组、信息联络调度组、事故（事件）调查组。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.1.2指挥部职责</title>
					<content>（1）领导和协调本企业供水系统突发重大事故应急工作，指挥部署公司内部人员参加市政府、市城建委、市水务投资发展有限公司交办的有关工作以及供水重大事故的抢险、抢修应急救援工作。</content>
					<content>（2）及时了解掌握本企业供水系统突发重大事故情况。</content>
					<content>（3）组织事故应急技术研究和应急知识宣传教育。</content>
					<content>（4）负责本企业供水突发事件、重大事故应急信息的接受、核实、启动、处理、反馈、传递、报告和善后处理，公共关系处理。</content>
					<content>（5）其它应急的重要事项。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.2指挥部下属应急小组组成与主要职责</title>
				<h3>
					<title>2.2.1各应急小组组成</title>
					<content>组长：分管总助副总工程师</content>
					<content>副组长：监测站站长、制水厂厂长</content>
					<content>组员：监测站及制水厂的化验员、技术人员、安全员、义务消防队员等</content>
					<content>（2）治安保卫组：</content>
					<content>副组长：安保部经理</content>
					<content>组员：安保部、武装部、驻厂保安人员、司属单位安全员、民兵预备役人员</content>
					<content>（3）管网抢修组：</content>
					<content>组长：分管副总经理</content>
					<content>副组长：管线所主任、管网部经理、客服部经理</content>
					<content>组员：管线所抢修人员</content>
					<content>（4）机电设备抢修组：</content>
					<content>组长：副总工程师</content>
					<content>副组长：设备部经理、制水厂厂长、二供公司经理</content>
					<content>组员：设备部、水厂抢修组人员</content>
					<content>（5）信息联络调度组：</content>
					<content>组长：副总经理、总经理助理</content>
					<content>副组长：办公室主任、信息中心主任、生管部经理</content>
					<content>组员：客服部、调度中心及制水厂调度人员等</content>
					<content>（6）物资后勤组：</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>2.2.2各应急小组主要职责</title>
					<content>（1）水质应急处理组</content>
					<content>负责事故现场救援，协调解决现场水质处理中有关问题，尽快做出水质化验、评价、水质危害程度评估、示警以及水质改善处理方案建议，并负责与相关卫生防疫部门、质量监督检验部门、环保部门、水源地上下游相关单位保持联系，并及时上报公司应急指挥部以便决策。</content>
					<content>（2）治安保卫组</content>
					<content>当供水系统突发性事件发生时，根据指挥部的行动指令，及时赶赴现场加强警戒保卫，协助救人、维护抢险、抢修秩序，并收集动态信息，组织力量处置突发的事件。</content>
					<content>（3）管网抢修组</content>
					<content>对突发造成的管道、闸门毁坏，断裂等停水事故，组织抢修人员立即抢修，以最快速度恢复供水。</content>
					<content>（4）机电设备抢修组</content>
					<content>对突发性事故造成的机电设备的损坏，进行抢修更换，保证一切设备正常运转和安全供水。</content>
					<content>（5）物资后勤组</content>
					<content>保证抢险抢修的材料工具、物资的供应和后勤救护输送。</content>
					<content>（6）信息联络调度组</content>
					<content>及时传递上级部门与指挥部的行动指令，并保持与基层单位和各应急小组的联络、协调和对外信息发布。</content>
					<content>（7）事故（事件）调查组</content>
					<content>组织抢救人员、保护事故现场，做好事故（事件）原因的调查分析总结上报工作。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>2.3司属各单位的应急组织与职责</title>
				<content>根据公司供水系统突发事件重大事故应急预案，结合基层单位的具体情况，制定科学、切合实际的应急预案，成立抢险救援组织，定期开展演练和应急知识宣传。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>3、日常预防和预警机制</title>
			<content>根据市行业管理部门制定的应急预案原则来制定本单位供水系统突发事件应急预案，建立应急救援组织，加强对供水设施的监测、维护、检查、监督，并建立定期检查制度、人员落实制度、宣传演练制度。</content>
			<h2>
				<title>3.1水源保护</title>
				<content>加强取水口和水源保护区的环境保护、卫生监控、水质监测，并做好第二水源输水涵洞管道的保护工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.2安全检查</title>
				<content>企业内部定期、不定期开展安全大检查，特别是对易发事故的环节、施工现场、机电设备、净水构筑物、管道等重点检查，发现问题和隐患及时整改。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.3物资储备</title>
				<content>公司综管部要针对供水的薄弱环节储备必要的管件、工具等物资，确保储备物资处于随时可启用的完好状态。对已达到保质期限的储备物资，应及时补充更换。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.4检测网络</title>
				<content>由公司所属的国家供水水质监测网XX监测站定期对城市供水水质进行检测。建立相配套的水质检测制度指导各水厂水质化验工作，并按照国家规定的水质检测项目和频次实施水质检测，适时掌握供水水质动态。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.5预警执行</title>
				<content>接到证明突发供水安全事故即将发生或者发生的可能性增大的预警信息时，有关部门应适时采取以下措施：</content>
				<content>（1）司属单位应立即上报公司主要领导、分管领导以及突发重大事故应急指挥部。</content>
				<content>（2）当达到饮用水安全事故预警级别时，公司应立即向市城建委报告，并启动相关应急预案。</content>
				<content>（3）发布预警公告。蓝色预警由我司负责发布；黄色预警由市建委负责发布；橙色预警及红色预警由市政府根据省政府授权负责发布。</content>
				<content>（4）公司应急队伍进入应急状态。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>3.6预警结束</title>
				<content>通过对突发供水事故进行跟踪检测并对监测信息进行分析评估，认为应当结束预警状态时，一般事故由我司宣布结束预警状态并报市建委及市饮用水应急指挥部；较大事故由市建委饮用水应急指挥部向市政府提出结束预警状态的建议，决定是否结束预警状态；重大事故预警结束由市政府决定，特别重大事故请示省政府后决定。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>4、应急响应</title>
			<h2>
				<title>4.1总体要求</title>
				<h3>
					<title>4.1.1供水系统出现突发事件重大事故后，应坚持“先生活、后生产”、“先节水、后调水”的原则，优先保障群众生活和重点工业用水。必要情况下采取分片分区供水、或降低供水压力等措施。同时加强节水工作，暂停或减少洗车、桑拿、洗浴等特殊行业用水，暂停绿化、园林、环卫行业用水，减少工业用水。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.2供水系统发生突发重大事故后，公司应急指挥部应立即组织力量实施抢险救援。根据事故或险情的严重程度，启动相应预警等级和相关专业的应急预案。超出公司应急救援处置能力的，及时向市供水行政主管部门报告，造成人员伤亡的突发事件还应向市安监部门、公安部门、工会组织报告。当灾害严重、抢险救灾力量有限时，应及时报请上级应急救援。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.1.3供水系统突发重大事故发生后，经报市城建委、市饮用水应急办公室、市政府同意，采取适当方式，向社会公布预警，通知居民企事业单位做好应急用水的储备。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.2情况报告</title>
				<h3>
					<title>4.2.1基本原则</title>
					<content>（1）迅速：最先接到事故信息的单位应在第一时间报告。</content>
					<content>（2）准确：报告内容客观真实，不得主观臆断。</content>
					<content>（3）直报：发生重大及以上事故，公司应急指挥部办公室应立即向市城建委值班室、市饮用水应急办、市政府值班室等上报。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.2报告程序</title>
					<content>（1）供水系统事故发生后，客户呼叫热线968933立即下达指令，有关人员前往现场初步确认事故情况和事故级别。</content>
					<content>（2）重大事故经确认，客户呼叫热线向公司值班室（87671769）报告，公司值班室立即向应急指挥部办公室（87522803）报告，应急指挥部指挥司属单位或有关部门立即启动相应的应急预案。</content>
					<content>（3）发生重大事故后，尽快写出事故快报上报市国资委、市城建委、市政府饮用水应急指挥部、市水务投资发展有限公司等行政主管部门。发生人员伤亡还要上报市安监局、市公安局、市总工会等部门。若系水源、水质、传染性疾病引起的突发公共事件，应同时上报市环保、水利、卫生等部门。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.2.3重大事故及以上事故快报应尽可能包括以下内容</title>
					<content>（1）事故单位的详细名称、单位负责人、联系电话及地址。</content>
					<content>（2）事故单位的经济类型、生产规模、水厂座数、水源地地点。</content>
					<content>（3）发生事故的时间、地点、类别。</content>
					<content>（4）事故造成的危险程度、影响范围、伤亡人数、直接经济损失的初步估计。</content>
					<content>（5）事故的简要经过。</content>
					<content>（6）事故原因的初步分析判断。</content>
					<content>（7）事故发生采取的应急处理措施及事故控制情况。</content>
					<content>（8）需要有关部门和单位协助抢救和处理的有关事宜。</content>
					<content>（9）事故报告单位，签发人和报告时间。</content>
					<content>（10）其他需要上报的有关事项。</content>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.3响应程序</title>
				<content>公司应急指挥部接报后，启动应急预案，并做到：</content>
				<content>（1）迅速采取有效措施，派出各应急小组赶到事故现场和司属单位配合，组织抢救、抢险、抢修工作。</content>
				<content>（2）严格保护事故现场，妥善保存现场重要痕迹、物证。因人员抢救，防止事态扩大，恢复生产和疏通交通等原因，需要移动现场物件的应当做好标志，采取拍照、摄像、绘图等方法详细记录事故现场原样。</content>
				<content>（3）较大事故要服从市政府、市饮用水应急指挥部、市城建委主管部门的统一部署指挥，了解掌握情况，协助组织抢险救灾和调查处理事宜，并及时报告事故趋势及状况。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.4主要措施（根据事故起因启动并参照相应的专业预案）</title>
				<h3>
					<title>4.4.1若发生水源污染事故，立即停用现有水源，及时启用备用水源，并启动《水源水质污染事故应急处理预案》，同时，在环保、水利、卫生部门的指导下，安全清排，受污染的水厂构筑物进行清洗消毒，加强水质检测，及时了解水质动态。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.2因供水生产、输送过程中，遭受化学、病毒、投毒等因素造成饮用水污染的，应对所发生水质事故的性质与严重性，尽早尽快地予以评估，并关停部分供水阀门，启动《管网水质污染事故应急处理预案》、《防恐怖应急预案》等相关应急预案，进行各种管网末梢放水和对管网及受污染的设施进行清洗，并加强水质化验和保卫防范措施。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.3因洪涝灾害或其他原因造成供水设施损毁，导致大面积停水事故。公司还将启动《防洪抗台风应急预案》等相关应急预案，或采取临时供水措施，安排应急送水车确保群众生活用水。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>4.4.4供水事故中包括水厂、管道抢修现场、基建工地和二供公司在小区维修作业突发事件造成人员伤亡事故的，按照《生产安全事故应急救援预案》、《氯气泄漏抢险预案》先抢救受伤人员，及时、有序，高效地控制危险源清理现场，搜寻、急救与安全转送伤员。同时，抢救人员也要做好防护措施，防止自身受到伤害，降低伤亡率，制止事故的蔓延、减少事故损失。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>4.5新闻发布</title>
				<content>经市政府同意公司总经办在应急指挥部的授权下，负责协调有关供水突发事件重大事故应急预案实施、掌握预案实施进展情况的信息，并统一发布;或由市供水行政主管部门决定。信息渠道、信息分类、新闻保密和新闻发布实施规范化管理。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>5、应急保障</title>
			<h2>
				<title>5.1指挥保障</title>
				<content>XX市供水系统突发重大事故应急指挥部地点设在XX市自来水有限公司办公室，基本功能包括：</content>
				<content>（1）接收、显示和传递供水企业事故信息。</content>
				<content>（2）接收和传递供水系统应急组织应急响应的有关信息。</content>
				<content>（3）保证与有关部门之间信息传输畅通。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.2通信保障</title>
				<content>逐步建立完善以公司供水系统突发事件应急响应为核心的通信系统，并建立相应通信能力保障制度，以保证应急响应期间，指挥部与上级主管部门、应急小组，司属单位、科室、应急后援单位通信联络的需要。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.3应急队伍</title>
				<content>由司属单位领导和管道抢修、检修人员、驾驶员、党团员、青年骨干、保安人员及公司机关各部门中层干部、党团员、技术人员等组成。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.4装备保障</title>
				<content>公司将制定紧急情况下供水设施抢险设备、物资的储备方案，保证抢险车辆、机械、物资满足抢险急需。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.5培训演习</title>
				<content>有计划地开展供水系统突发事件重大事故应急准备与响应的人员培训及演练工作。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>5.6宣传教育</title>
				<content>开展公众信息交流工作，通过供水监督员会议、新闻媒体报道，向公众宣传供水知识和供水设施、水源保护等常识。</content>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>6、应急终止</title>
			<h2>
				<title>6.1终止程序</title>
				<content>应急结束遵循“谁启动，谁负责”的原则，本供水企业由公司突发事件重大事故应急指挥部决定，并通知相关单位和公众。特殊情况下报上级主管部门决定。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>6.2后期处置</title>
				<h3>
					<title>6.2.1总结评价</title>
					<content>（1）事故调查小组根据《生产安全事故报告和调查处理条例》开展事故的调查和处理。同时，应向各应急小组和有关司属单位及时收集事故处理过程的材料，调查分析后向指挥部作出书面报告。</content>
					<content>（2）指挥部负责整理和审查所有应急记录和文件资料，总结和评价事故原因和事故处理期间采取的应急措施。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>6.2.2总结报告</title>
					<content>供水系统应急终止后的一个月内，公司应分别向主管部门提交书面报告。内容包括：发生事故的供水系统基本情况、事故原因、发展过程、对造成的后果（包括人员、经济损失）进行分析评价、采取的主要应急响应措施及其有效性、主要经验教训和事故责任人及其处理意见等。</content>
				</h3>
				<h3>
					<title>6.2.3事故调查报告</title>
					<content>若发生重大伤亡事故，还要向市安监局、建委安办等上报，事故调查报告书。</content>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<title>7、附则</title>
			<h2>
				<title>7.1预案管理、更新与演练</title>
				<h3>
					<title>7.1.1公司各专业预案由各应急小组负责预案的管理与更新（一般规定每三年修改一次），对突发事件应急预案的执行情况进行评价，收集归档备案。公司各分级预案以及下属所有单位部门的各种预案由各相关部门负责指导编写实施，并确保各种预案实施的有效性。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>7.1.2公司供水突发重大事故应急工作结束后，总结工作经验教训，征集有关单位对预案的改进意见，必要时进行修改更新；并报上级主管部门。</title>
				</h3>
				<h3>
					<title>7.1.3公司各专业预案由各应急小组负责定期组织预案的演练。</title>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.2奖励与责任</title>
				<content>公司对在供水突发事件应急工作中作出突出贡献的集体和个人给予表彰和奖励，对于玩忽职守、不听从指挥、不认真负责、临阵脱逃、擅离职守并造成严重后果的责任者依法依规追究责任。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.3解释</title>
				<content>本预案由XX市自来水有限公司负责解释。</content>
			</h2>
			<h2>
				<title>7.4同作为一种总体预案处理制度生效</title>
				<content>本预案及各分级预案自发布之日起实施。</content>
				<content>8、附件</content>
				<content>供水系统突发重大事件（事故）应急指挥组织体系网络图。</content>
				<content>联系我们|使用帮助|加入收藏加入收藏|RSS订阅服务|网站地图|网站统计</content>
				<content>Copyright2009XX市人民政府AllRightsReserved</content>
				<content>网站标识码：3501000001公安备案号：35010402350168闽ICP备11009988号</content>
				<content>XX市人民政府办公厅主办XX市大数据发展管理委员会承办邮箱：fz_szf@sina.com</content>
			</h2>
		</h1>
	</annotation>
