<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
	<annotation>
		<h1>
			<title>一、总则</title>
			<title>1.编制目的</title>
			<content>为切实提高我社科学应对网络与信息安全(以下简称信息安全)突发事件的能力，形成科学有效、反应迅速的信息安全应急工作机制，有效预防、及时控制和最大限度地消除信息安全各类突发事件的危害和影响，确保XX市供销社网络与信息安全，结合我社工作实际，制定本应急预案。</content>
			<title>2.编制依据</title>
			<content>根据《中华人民共和国计算机信息系统安全保护条例》、《中华人民共和国计算机信息网络国际联网管理暂行规定》、《计算机信息网络国际联网安全保护管理办法》等相关法规、规定、文件精神，制定本预案。</content>
			<title>3.适用范围</title>
			<content>本预案适用于发生在XX市供销社门户网站、政务网、OA办公管理平台上的突发性事件应急工作。</content>
			<content>4.工作原则</content>
			<content>(1)积极防御，综合防范。宣传普及信息安全防范知识，贯彻预防为主的思想，立足安全防护，加强预警，抓好预防、监控、应急处理、应急保障等环节，在管理、技术、人才等方面，采取多种措施，充分发挥各方面的作用，共同构筑网络与信息安全保障体系。</content>
			<content>(2)明确责任，分级负责。按照“谁主管谁负责，谁运营谁负责”的原则，建立和完善安全责任制，协调管理机制和联动工作机制。</content>
			<content>(3)依靠科学，平战结合。加强技术储备，规范应急处置措施与操作流程，实现网络与信息安全突发公共事件应急处置工作的科学化、程序化与规范化。树立常备不懈的观念，定期进行预案演练，确保应急预案切实可行。</content>
			<content>5.电子政务网络与信息突发事件的类别、级别</content>
			<content>(1)突发事件的类别</content>
			<content>根据网络与信息安全的发生原因、性质和机理，电子政务网络与信息安全突发事件主要分为以下四类：</content>
			<content>1）网上泄密事件：指在互联网等公众网络上发布了涉及国家秘密、商业秘密、个人隐私等不允许公开的政府信息。</content>
			<content>2）攻击类事件：指网络系统因计算机病毒感染、非法入侵等导致业务中断、系统死机、网络瘫痪等情况。</content>
			<content>3）故障类事件：指网络系统因计算机软硬件故障、人为误操作等导致业务中断、系统死机、网络瘫痪等情况。</content>
			<content>4）灾害类事件：指因爆炸、火灾、雷击、地震、台风等外力因素导致网络系统损毁，造成业务中断、系统死机、网络瘫痪等情况。</content>
			<content>(2)突发事件的级别</content>
			<content>根据网络与信息安全突发事件的可控性、严重程度和影响范围，将网络与信息安全突发事件分为四级：即I级（特别重大）、II级（重大）、III级（较大）、IV级（一般）。</content>
			<content>I级：重要网络与信息系统发生全市性大规模瘫痪，事态发展超出市级主管部门的控制能力，对国家安全、社会秩序、经济建设和公共利益造成特别严重损害的突发事件。</content>
			<content>II级：重要网络与信息系统造成全市性瘫痪，对国家安全、社会秩序、经济建设和公共利益造成严重损害，需要跨部门、跨地区协同处置的突发事件。</content>
			<content>III级：社机关的重要网络与信息系统瘫痪，对社会秩序、经济建设和公共利益造成一定损害，但不需要跨部门、跨地区协同处置的突发事件。</content>
			<content>IV级：社机关网络与信息系统受到一定程度的损坏，对市社权益有一定影响，但不危害国家安全、社会秩序、经济建设和公共利益的突发事件。</content>
			<title>二、组织体系</title>
			<title>1.网络与信息安全应急领导小组</title>
			<content>XX市供销社成立网络与信息安全领导小组，领导小组组长由社主任俞昌林担任，常务副组长由邓国良（纪委书记）担任，成员为戴新、高圆德、陈艳辉、潘云祥、郑祖荣、张苏丽、尤元、程长沂、吴凤铨、蔡剑波、李振卫。</content>
			<content>2.工作职责</content>
			<content>（1）研究、指导和督促社机关网络与信息安全应急处置工作的规划、计划和政策的制定，协调推进社机关网络与信息安全应急机制和工作体系建设。</content>
			<content>（2）负责社机关网络与信息安全应急预案的管理，指导、督促重要信息系统应急预案的修订和完善，检查落实预案执行情况。</content>
			<content>（3）指导社机关应对网络与信息安全突发公共事件的科学研究、预案演习、宣传培训，督促应急保障体系建设。</content>
			<content>（4）检查督促社应急办公室对各项决定事项的落实，同时负责对社机关各部门应急处置工作的指导、协调、监督与检查工作，并组织力量进行援救。</content>
			<content>（5）及时收集网络与信息安全突发公共事件相关信息，分析重要信息并设置处置方案。一旦发生网络与信息安全突发公共事件后，及时启动本预案，组织应急处置工作。</content>
			<content>3.领导小组办公室</content>
			<content>社网络与信息安全应急领导小组办公室（下面简称应急办公室）设在社办公室，办公室主任由社办公室主任戴新同志兼任。</content>
			<content>应急办公室主要负责社网络与信息安全应急领导小组的日常工作；负责建立健全协调机制和信息通报机制，制定相应的应急处理工作流程，明确各处室在应急协调工作中的任务和责任；负责协调组织各项应急准备工作，包括应急响应规划制定、应急队伍建设、应急响应培训和演练及其他应急响应相关工作；按照领导小组的命令和指示，组织协调各成员单位，落实网络与信息安全应急保障工作，并将有关情况及时上报领导小组和委党组。</content>
			<title>三、预防预警</title>
			<content>1.信息监测与报告</content>
			<content>(1)进一步完善网络与信息安全突发公共事件监测、预测、预警制度。要落实责任制，按照“早发现、早报告、早处置”的原则，加强对各类网络与信息安全突发公共事件和可能引发突发公共事件的有关信息的收集、分析判断和持续监测。当发生网络与信息安全突发公共事件时，监控人员按规定及时向应急办公室报告，初次报告最迟不得超过1个小时，重大和特别重大的网络与信息安全突发公共事件实行态势进程报告和日报告制度。报告内容主要包括信息来源、影响范围、事件性质、事件发展趋势和采取的措施等。</content>
			<content>(2)建立网络与信息安全报告制度。当发现网络或信息系统通信和资源使用异常，网络和信息系统瘫痪，应用服务中断或数据篡改，丢失，网络恐怖活动的嫌疑情况和预警信息以及其他影响网络与信息安全的信息时，发现人应当立即对发生的情况进行调查核实、保存相关证据，并在2个小时之内将相关材料报社信息突发事件应急办公室。</content>
			<content>2.预警处理与发布</content>
			<content>社信息突发事件应急办公室接到信息安全突发事件报告后，应当经初步核实后，将有关情况及时向办公室主任报告。办公室主任应立即召开应急办公会议，进一步进行情况综合，研究分析可能造成损害的程度，启动应急预案，提出初步行动对策，并及时报网络与信息安全应急领导小组。对需要向市政府数字办与市网安办通报的要及时通报，并争取支援。</content>
			<title>四、应急响应</title>
			<content>1.先期处置</content>
			<content>(1)当发生网络与信息安全突发公共事件时，值班人员应做好先期应急处置工作，立即采取措施控制事态，同时向应急办公室报告。</content>
			<content>(2)应急办公室在接到网络与信息安全突发公共事件发生或可能发生的信息后，应加强与有关方面的联系，掌握最新发展动态，并做好启动本预案的各项准备工作。根据网络与信息安全突发公共事件发展态势，视情况决定赶赴现场指导，组织派遣应急支援力量。</content>
			<title>2.处置程序</title>
			<content>在灾害发生时，首先应区分灾害发生是否为自然灾害与人为破坏两种情况，根据这两种情况把应急处置方法分为两个流程。</content>
			<content>流程一：当发生的灾害为自然灾害时，应根据当时的实际情况，在保障人身安全的前提下，首先保障数据的安全，然后是设备安全。具体方法包括：硬盘的拔出与保存，设备的断电与拆卸、搬迁等。</content>
			<content>流程二：当人为或病毒破坏的灾害发生时，具体按以下顺序进行：判断破坏的来源与性质，断开影响安全与稳定的信息网络设备，断开与破坏来源的网络物理连接，跟踪并锁定破坏来源的IP或其它网络用户信息，修复被破坏的信息，恢复信息系统。按照灾害发生的性质分别采用以下方案：</content>
			<content>（1）病毒传播：针对这种现象，要及时断开传播源，判断病毒的性质、采用的端口，然后关闭相应的端口，升级杀毒软件、防火墙和360安全卫士并全面杀毒，在网上公布病毒攻击信息以及防御方法。</content>
			<content>（2）入侵：对于网络入侵，首先要判断入侵的来源，区分外网与内网。入侵来自外网的，定位入侵的IP地址，及时关闭入侵的端口，限制入侵地IP地址的访问，在无法制止的情况下可以采用断开网络连接的方法。入侵来自内网的，查清入侵来源，如IP地址、上网帐号等信息，同时断开对应的交换机端口。</content>
			<content>（3）信息被篡改：这种情况，要求一经发现马上断开相应的信息上网链接，并尽快恢复。</content>
			<content>（4）网络故障：一旦发现，可根据相应工作流程尽快排除。</content>
			<content>（5）其它没有列出的不确定因素造成的灾害，可根据总的安全原则，结合具体的情况，做出相应的处理。不能处理的可以请示相关的专业人员。</content>
			<title>3.应急支援</title>
			<content>本预案启动后，社应急办公室根据事态的发展和处置工作需要，及时联系专家小组，调动必需的物资、设备，支援应急工作。参加现场处置工作的各有关部门在现场指挥部的统一指挥下，协助开展处置行动。</content>
			<title>4.信息处理</title>
			<content>(1)应对事件进行动态监测、评估，及时将事件的性质、危害程度和损失情况及处置工作等情况，及时报应急办公室，不得隐瞒、缓报、谎报。</content>
			<content>(2)应急办公室要明确信息采集、编辑、分析、审核、签发的责任人，做好信息分析、报告和发布工作。要及时编发事件动态信息供领导参阅。要组织专家和有关人员研判各类信息，研究提出对策措施，完善应急处置计划方案。</content>
			<title>5.后期处置</title>
			<content>在应急处置工作结束后，要迅速采取措施，抓紧组织抢修受损的基础设施，减少损失，尽快恢复正常工作。同时，迅速成立事件调查组，统计各种数据，查明原因，对事件造成的损失和影响以及恢复重建能力进行分析评估，认真制定恢复重建计划，并迅速组织实施。</content>
			<title>五、保障措施</title>
			<title>1.应急装备保障</title>
			<content>网络与信息系统在建设系统时应事先预留一定的应急设备，建立信息网络硬件、软件、应急救援设备等应急物资库。在网络与信息安全突发公共事件发生时，由应急办公室负责统一调用。</content>
			<title>2.数据保障</title>
			<content>重要信息系统均应建立异地容灾备份系统和相关工作机制，保证重要数据在受到破坏后，可紧急恢复。各容灾备份系统应具有一定兼容性，在特殊情况下各系统间可互为备份。</content>
			<title>3.应急队伍保障</title>
			<content>按照一专多能的要求建立网络与信息安全应急保障队伍。由应急办公室选择若干经国家有关部门资质认可的、管理规范、服务能力较强的单位作为社网络与信息安全的应急支援单位，提供技术支持与服务。</content>
			<title>六、监督管理</title>
			<title>1.宣传教育</title>
			<content>要充分利用各种有效形式，加强网络与信息安全突发公共事件应急和处置的有关法律法规和政策的宣传，开展预防、预警、自救、互救和减灾等知识的宣讲活动，普及应急救援的基本知识，提高干部职工防范意识和应急处置能力。</content>
			<content>要加强对网络与信息安全等方面的知识培训，提高防范意识及技能，指定专人负责安全技术工作。并将网络与信息安全突发公共事件的应急管理、工作流程等列为培训内容，增强应急处置工作的组织能力。</content>
			<title>2.演练</title>
			<content>建立应急预案定期演练制度。通过演练，发现应急工作体系和工作机制存在的问题，不断完善应急预案，提高应急处置能力。</content>
			<title>3.责任与奖惩</title>
			<content>各科室要认真贯彻落实预案的各项要求与任务，建立监督检查和奖惩机制。应急办公室将不定期进行检查，对各项制度、计划、方案、人员、物资等进行实地验证，并以演练的评定结果作为是否有效落实预案的依据。</content>
			<title>七、附则</title>
			<content>1.本预案由社网络与信息安全应急领导小组办公室制定。</content>
			<content>2.本预案自印发之日起实施。</content>
			<content>XX市供销社</content>
			<content>2013年10月15日</content>
		</h1>
	</annotation>
